Greba	O
orokorrera	O
deitu	O
du	O
EHk	B-ORG
27rako	O
,	O
presoen	O
Euskal	O
Herriratzea	O
eskatzeko	O
Euskal	O
gizartearen	O
gehiengoaren	O
borondatea	O
errespeta	O
dezatela	O
exijituko	O
zaie	O
madrili	B-ORG
eta	O
parisi	B-ORG
Greba	O
deialdi	O
«	O
zabala	O
»	O
egin	O
du	O
EHk	B-ORG
hilaren	O
27rako	O
,	O
eta	O
datozen	O
asteotan	O
agente	O
politiko	O
,	O
sindikal	O
eta	O
sozialek	O
bat	O
egitea	O
bilatuko	O
du	O
Gizartearen	O
aldetik	O
«	O
presoek	O
hartutakoaren	O
neurriko	O
konpromisoa	O
»	O
lortu	O
nahi	O
dute	O
deialdiaren	O
bitartez	O
Joseba	B-PER
Egibarrek	I-PER
erantzun	O
du	O
greba	O
orokorrerako	O
proposamena	O
«	O
okerra	O
,	O
desegokia	O
eta	O
neurriz	O
kanpokoa	O
»	O
dela	O
.	O

EUSKAL	O
presoak	O
Euskal	O
Herriratzearen	O
alde	O
orain	O
arte	O
aurrera	O
eramandako	O
ekimenak	O
positibotzat	O
jo	O
arren	O
,	O
emaitzarik	O
lortu	O
ez	O
dela	O
ikusita	O
«	O
jauzi	O
kualitatiboa	O
»	O
egiteko	O
garaia	O
dela	O
deritzo	O
Euskal	B-ORG
Herritarrok	I-ORG
plataformak	O
,	O
eta	O
ildo	O
horretan	O
greba	O
orokorrerako	O
deialdia	O
egin	O
du	O
urtarrilaren	O
27rako	O
.	O

«	O
Nahiz	O
eta	O
euskal	O
presoen	O
borrokak	O
atxikimendu	O
sozial	O
handia	O
lortu	O
,	O
eta	O
beraien	O
errebindikazioek	O
gehiengoaren	O
babesa	O
izan	O
,	O
ailegatu	O
da	O
momentua	O
euskal	O
gizarteak	O
argi	O
planteiatzeko	O
Madrili	B-ORG
eta	O
Parisi	B-ORG
Euskal	B-LOC
Herriak	I-LOC
demokratikoki	O
erakutsi	O
duen	O
borondatea	O
errespetatu	O
egin	O
behar	O
dela	O
»	O
,	O
adierazi	O
zuen	O
atzo	O
Bilbon	B-LOC
Arnaldo	B-PER
Otegik	I-PER
.	O

HBko	B-ORG
Mahai	I-ORG
Nazionaleko	I-ORG
hainbat	O
kidek	O
ere	O
hartu	O
zuten	O
parte	O
agerraldian	O
.	O

Datozen	O
asteotan	O
indar	O
politiko	O
,	O
sozial	O
eta	O
sindikalekin	O
bilduko	O
dira	O
EHko	B-ORG
kideak	O
,	O
deialdiaren	O
nondik	O
norakoak	O
azaltzeko	O
eta	O
haien	O
iritzia	O
jasotzeko	O
.	O

Hilaren	O
27rako	O
greba	O
eta	O
mobilizazio	O
deialdia	O
«	O
zabala	O
»	O
dela	O
nabarmendu	O
zuten	O
atzo	O
,	O
eta	O
era	O
berean	O
ekimena	O
aurrera	O
eramateko	O
«	O
aukera	O
ekonomiko	O
eta	O
soziala	O
»	O
badagoela	O
gaineratu	O
zuten	O
.	O

Atxikimenduak	O
osoak	O
nahiz	O
bestelakoak	O
izan	O
daitezkeela	O
uste	O
dute	O
,	O
agente	O
bakoitzaren	O
araberakoak	O
.	O

EHko	B-ORG
kideek	O
berretsi	O
zutenez	O
,	O
«	O
euskal	O
presoak	O
Euskal	O
Herriratzea	O
ez	O
da	O
soilik	O
legediak	O
ahalbidetzen	O
duen	O
errebindikazioa	O
,	O
ez	O
eta	O
giza	O
eskubideen	O
aldetik	O
soilik	O
planteatzen	O
den	O
eskakizuna	O
.	O

Horrela	O
,	O
demokratikoki	O
berretsitako	O
hitz	O
hori	O
«	O
errespetatua	O
izan	O
ez	O
dela	O
eta	O
»	O
,	O
greba	O
orokorrera	O
eta	O
mobilizazio	O
egunera	O
jotzeko	O
unea	O
iritsi	O
dela	O
deritzote	O
.	O

«	O
Deialdia	O
euskal	O
gizarte	O
osoari	O
egiten	O
diogu	O
,	O
greba	O
orokorraren	O
bitartez	O
adieraz	O
dezan	O
ez	O
gaudela	O
prest	O
gobernu	O
frantsesak	O
edota	O
espainiarrak	O
geure	O
borondatea	O
zapuztea	O
onartzeko	O
.	O

Otegiren	B-PER
arabera	O
,	O
«	O
ailegatu	O
da	O
unea	O
euskal	O
gizarteak	O
jauzi	O
kualitatiboa	O
emateko	O
.	O

Egibarrek	B-PER
iragarri	O
zuen	O
bere	O
alderdiak	O
hurrengo	O
egunotan	O
proposamen	O
batzuk	O
egingo	O
dituela	O
(	O
beste	O
alderdi	O
batzuekin	O
hitz	O
eginda	O
)	O
,	O
«	O
euskal	O
herritarrek	O
beren	O
jarrera	O
zein	O
den	O
plazaratu	O
ahal	O
izan	O
dezaten	O
»	O
.	O

Madrili	B-ORG
eta	O
Parisi	B-ORG
euskal	O
herritarren	O
hitza	O
erespetatzeko	O
eskatuko	O
zaiela	O
esan	O
zuen	O
.	O

Milaka	O
lagun	O
urte	O
berrirako	O
desio	O
batekin	O
Euskal	O
presoen	O
eskubideen	O
errespetua	O
mezutzat	O
,	O
herritar	O
andana	O
mobilizatu	O
zen	O
Urtezahar	O
egunean	O
.	O

Milaka	O
lagun	O
irten	O
ziren	O
kalera	O
joan	O
den	O
ostiralean	O
,	O
Urtezahar	O
egunez	O
,	O
euskal	O
presoen	O
eskubideak	O
errespeta	O
daitezen	O
aldarrikatzera	O
.	O

Batera	B-ORG
plataformak	O
egindako	O
deialdiari	O
,	O
iaz	O
bezala	O
,	O
jende	O
andanak	O
erantzun	O
zion	O
,	O
eta	O
urtea	O
amaitu	O
aurretik	O
euskal	O
presoen	O
aldeko	O
mezuak	O
bete	O
zituen	O
herri	O
guztietako	O
kale	O
eta	O
enparantzak	O
.	O

ORAINDIK	B-ORG
herri	O
anitzetako	O
datuak	O
falta	O
diren	O
arren	O
,	O
Batera-ren	B-ORG
deiak	O
,	O
aurten	O
,	O
iaz	O
baino	O
erantzun	O
hobea	O
izan	O
duela	O
aurreratu	O
zuten	O
atzo	O
Amnistiaren	B-ORG
Aldeko	I-ORG
Batzordeek	I-ORG
(	O
AAB	B-ORG
)	O
.	O

Izan	O
ere	O
,	O
AABek	B-ORG
jakitera	O
emandako	O
datuen	O
arabera	O
,	O
joan	O
den	O
urtean	O
baino	O
mobilizazio	O
jendetsuagoak	O
izan	O
ziren	O
atzokoak	O
.	O

Hori	O
ikusita	O
,	O
AABek	B-ORG
«	O
poza	O
»	O
agertu	O
zuten	O
«	O
euskal	O
gizarteak	O
emandako	O
erantzunarengatik	O
»	O
.	O

Hala	O
ere	O
,	O
konpromisoak	O
«	O
areagotzeko	O
»	O
eskaera	O
ere	O
egin	O
zuten	O
,	O
«	O
2000.	O
urtea	O
euskal	O
gizarteak	O
bere	O
hitza	O
errespetarazi	O
zuena	O
legez	O
gogora	O
dezagun	O
,	O
euskal	O
presoen	O
sakabanaketa	O
amaitu	O
zen	O
urtea	O
legez	O
»	O
.	O

Udal	O
askok	O
egin	O
zuten	O
bat	O
deialdiekin	O
.	O

Gainera	O
,	O
EH	B-ORG
,	O
EAJ	B-ORG
,	O
EA	B-ORG
eta	O
EB-IUko	B-ORG
hautetsiak	O
present	O
izan	O
ziren	O
mobilizazioetan	O
.	O

AABek	B-ORG
helarazitako	O
datuetan	O
,	O
Arabaren	B-LOC
kasuan	O
,	O
sei	O
herri	O
baino	O
ez	O
dira	O
ageri	O
.	O

Gasteizen	B-LOC
kasuan	O
,	O
400	O
lagun	O
izan	O
ziren	O
manifestazioan	O
Andra	B-LOC
Mari	I-LOC
Zuriaren	I-LOC
plazan	O
amaitu	O
zen	O
,	O
agiri	O
bat	O
irakurrita	O
,	O
Irakasletza	B-LOC
Eskolan	I-LOC
gose	O
greban	O
diren	O
50	O
herritarren	O
presentziarekin	O
.	O

Jose	B-PER
Maria	I-PER
Gerenabarrena	I-PER
EAJren	B-ORG
ABBko	I-ORG
lehendakaria	O
,	O
Manuel	B-PER
Ibarrondo	I-PER
Arabako	B-ORG
EAren	I-ORG
presidentea	O
,	O
Antton	B-PER
Morcillo	I-PER
HBko	B-ORG
mahaikidea	O
eta	O
Rakel	B-PER
Peña	I-PER
EHko	B-ORG
legebiltzarkidea	O
izan	O
ziren	O
,	O
besteak	O
beste	O
,	O
manifestazioan	O
.	O

Laudion	B-LOC
,	O
aldiz	O
,	O
800	O
herritarrek	O
hartu	O
zuten	O
parte	O
manifestazioan	O
,	O
deialdia	O
eginiko	O
eragile	O
politiko	O
,	O
sindikal	O
eta	O
sozial	O
guztiak	O
han	O
zirela	O
.	O

Gainontzean	O
,	O
Amurrion	B-LOC
150	O
lagun	O
,	O
Legution	B-LOC
120	O
,	O
Agurainen	B-LOC
100	O
eta	O
Aiala-Errespaldizan	B-LOC
90	O
herritar	O
izan	O
ziren	O
.	O

Bizkaian	B-LOC
,	O
berriz	O
,	O
Bilbon	B-LOC
400	O
pertsonak	O
hartu	O
zuten	O
parte	O
Batera-k	B-ORG
eguerdi	O
parterako	O
,	O
Foru	B-ORG
Aldundiaren	I-ORG
aurrealdean	O
,	O
deitutako	O
kontzentrazioan	O
.	O

Hona	O
Bizkaiko	B-LOC
beste	O
zenbait	O
herritan	O
eginiko	O
Batera-ren	B-ORG
mobilizazioetako	O
datuak	O
:	O
Barakaldon	B-LOC
2.500	O
lagun	O
izan	O
ziren	O
manifestazioan	O
,	O
indar	O
politiko	O
eta	O
sindikatuetako	O
ordezkarien	O
parte-hartzearekin	O
;	O

Algortan	B-LOC
1.000	O
herritar	O
;	O

Ondarroan	B-LOC
800	O
;	O

Zornotzan	B-LOC
600	O
;	O

Bermeon	B-LOC
400	O
,	O
bertsolarien	O
eta	O
orfeoiaren	O
doinuen	O
laguntzarekin	O
;	O

Galdakaon	B-LOC
300	O
;	O

beste	O
hainbeste	O
Durangon	B-LOC
;	O

Markinan	B-LOC
eta	O
Santurtzin	B-LOC
250	O
lagun	O
;	O

Abadiñon	B-LOC
,	O
Basaurin	B-LOC
eta	O
Otxandion	B-LOC
150	O
;	O

Mungian	B-LOC
125	O
;	O

Portugaleten	B-LOC
100	O
eta	O
Zaldibarren	B-LOC
60.	O
Solidarioak	O
«	O
urkatuta	O
»	O
Gipuzkoan	B-LOC
,	O
Donostiakoa	B-LOC
izan	O
zen	O
mobilizaziorik	O
jendetsuena	O
,	O
2.500	O
pertsona	O
bildu	O
baitziren	O
17:30ean	O
udaletxe	O
aurrean	O
hasitako	O
kontzentraziora	O
.	O

Bergaran	B-LOC
1.000	O
lagun	O
izan	O
ziren	O
kontzentrazioan	O
;	O

1.500	O
Arrasateko	B-LOC
manifestazioan	O
,	O
non	O
400	O
gose	O
grebalariek	O
ere	O
hartu	O
zuten	O
parte	O
;	O

beste	O
1.500	O
Oñatikoan	B-LOC
;	O

1.000	O
Beasain	B-LOC
,	O
Azkoitia	B-LOC
,	O
Zumaia	B-PER
eta	O
Tolosako	B-LOC
kontzentrazioetan	O
;	O

800	O
Eibar	B-LOC
eta	O
Usurbilen	B-LOC
;	O

600	O
Azpeitia	B-LOC
,	O
Lezo	O
,	O
Hernani	B-LOC
eta	O
Oreretan	B-LOC
azken	O
herri	O
horretan	O
,	O
manifestazioa	O
PSE-EEren	B-ORG
egoitzaren	O
aurretik	O
pasatzean	O
,	O
herritarrek	O
solidarioak	O
«	O
urkaturik	O
»	O
topatu	O
zituzten	O
;	O

350	O
Aretxabaletan	B-LOC
;	O

300	O
Billabona-Zizurkil	B-LOC
,	O
Zestoa	B-ORG
eta	O
Soraluzen	B-LOC
;	O

225	O
Andoainen	B-LOC
;	O

200	O
Legazpi	B-LOC
,	O
Ataun	B-LOC
eta	O
Ordizian	B-LOC
;	O

150	O
Zaldibian	B-LOC
;	O

120	O
Seguran	B-LOC
eta	O
85	O
Lazkaon	B-LOC
.	O

Nafarroan	B-LOC
,	O
azkenik	O
,	O
Iruñeko	B-LOC
datuak	O
baino	O
ez	O
zituzten	O
eman	O
AABek	B-ORG
.	O

Bertan	O
,	O
2.000	O
lagun	O
manifestatu	O
ziren	O
eguerdian	O
,	O
autobus	O
geltokitik	O
abiatuta	O
.	O

Nafarroako	B-LOC
hiriburuan	O
ere	O
gose	O
greban	O
diren	O
ehun	O
pertsonek	O
ez	O
zuten	O
hutsik	O
egin	O
.	O

2000	O
urtearen	O
atarian	O
,	O
bakea	O
eta	O
bakegintza	O
izan	O
zituen	O
hizpide	O
nagusi	O
Juan	B-PER
Jose	I-PER
Ibarretxek	I-PER
,	O
EAEko	B-LOC
lehendakariak	O
,	O
Urtezahar	O
eguneko	O
hitzaldian	O
.	O

Bi	O
mezu	O
nabarmendu	O
zituen	O
:	O
gizarteak	O
aho	O
batez	O
agertu	O
duela	O
bakean	O
bizitzeko	O
nahia	O
,	O
eta	O
,	O
aldi	O
berean	O
,	O
bere	O
etorkizunari	O
buruz	O
heldutasunez	O
erabakitzeko	O
gauza	O
dela	O
agertu	O
duela	O
.	O

ETB1-EN	B-ORG
euskaraz	O
eta	O
ETB2n	B-ORG
gaztelaniaz	O
,	O
Urtezahar	O
eguneko	O
ohiko	O
mezua	O
irakurri	O
zuen	O
Juan	B-PER
Jose	I-PER
Ibarretxek	I-PER
,	O
Euskal	B-ORG
Autonomia	I-ORG
Erkidegoko	I-ORG
lehendakariak	O
,	O
bere	O
agintaldiko	O
lehenengo	O
urtean	O
.	O

ETAk	B-ORG
su-etena	O
bukatutzat	O
jo	O
izanari	O
buruzko	O
aipamen	O
zehatzik	O
egin	O
gabe	O
,	O
bakearen	O
alde	O
egiteko	O
euskal	O
gizarteak	O
su-etenaren	O
garaian	O
eta	O
hura	O
amaitu	O
ondorengo	O
uneetan	O
izan	O
duen	O
ganora	O
txalotu	O
zuen	O
EAEko	B-LOC
gobernuburuak	O
bere	O
mezuan	O
,	O
eta	O
abiatutako	O
ibilbideak	O
atzera	O
bueltarik	O
ez	O
duela	O
izanen	O
iritzi	O
zion	O
.	O

Bakea	O
behar	O
dugu	O
,	O
eta	O
ez	O
inork	O
,	O
ez	O
ezerk	O
galaraziko	O
digu	O
azkenean	O
bakea	O
lortzea	O
»	O
,	O
azaldu	O
zuen	O
.	O

Ildo	O
horretan	O
,	O
bakeak	O
«	O
batu	O
,	O
eraiki	O
eta	O
ilusioa	O
sortzen	O
»	O
duen	O
bitartean	O
,	O
bortxak	O
«	O
zatiketa	O
,	O
eraispena	O
eta	O
atzerapena	O
»	O
dakarrela	O
adierazi	O
zuen	O
Ibarretxek	B-PER
.	O

Urtearen	O
joanean	O
gertaturiko	O
jazoera	O
guztien	O
aurrean	O
herritarrek	O
hartu	O
duten	O
jarrera	O
euskal	O
gizarteak	O
etorkizuna	O
bere	O
kabuz	O
erabakitzeko	O
duen	O
eskubidea	O
agerian	O
utzi	O
duela	O
uste	O
du	O
Juan	B-PER
Jose	I-PER
Ibarretxek	I-PER
.	O

«	O
Gizarteak	O
bere	O
etorkizunari	O
buruz	O
ebazteko	O
heldutasuna	O
agerian	O
utzi	O
du	O
,	O
betiere	O
bide	O
demokratiko	O
eta	O
politikoak	O
erabiliz	O
»	O
.	O

XXI	O
.	O

Eta	O
bake	O
prozesu	O
hori	O
«	O
inoren	O
inposaketarik	O
eta	O
betorik	O
gabe	O
»	O
aurrera	O
eraman	O
behar	O
dela	O
berretsi	O
zuen	O
.	O

Amaitzeko	O
,	O
bakea	O
errealitate	O
bihurtzeko	O
lehendakari	O
legez	O
dagokion	O
eguneroko	O
lana	O
egiteko	O
konpromisoa	O
bere	O
gain	O
hartu	O
zuen	O
Ibarretxek	B-PER
.	O

«	O
Bakean	O
bizi	O
den	O
herri	O
baten	O
lehendakaria	O
izan	O
nahi	O
dut	O
»	O
,	O
adierazi	O
zuen	O
.	O

Eta	O
,	O
bakearen	O
atzetik	O
,	O
bere	O
bigarren	O
nahia	O
hasi	O
berri	O
den	O
urterako	O
«	O
gutxien	O
duten	O
pertsonekin	O
gizarte	O
solidario	O
eta	O
bidezkoa	O
»	O
erdiestea	O
dela	O
esan	O
zuen	O
.	O

Ekonomia	O
hobetzeko	O
eta	O
gizarte	O
tolerantea	O
eta	O
bidezkoa	O
eraikitzeko	O
erronkan	O
norbanakoa	O
ezin	O
dela	O
ahantzi	O
esan	O
zuen	O
EAEko	B-LOC
agintari	O
nagusiak	O
.	O

Horrela	O
,	O
Euskal	B-LOC
Herri	I-LOC
osorako	O
lehendakaria	O
izendatuko	O
genuke	O
demokratikoan	O
.	O

Bestalde	O
,	O
Ibarretxeren	B-PER
hitzaldian	O
euskal	O
preso	O
politikoen	O
aipamena	O
falta	O
zen	O
,	O
ia	O
1.000	O
lagunek	O
gose	O
greba	O
egin	O
duten	O
Gabon	B-MISC
Zahar	I-MISC
honetan	O
»	O
.	O

Begoña	B-PER
Errazti	I-PER
*	O
EAko	B-ORG
lehendakaria	O
lehendakaria	O
.	O

«	O
Bakea	O
da	O
guztion	O
lehentasuna	O
»	O
«	O
Ibarretxek	B-PER
asmatu	O
egin	O
du	O
bakea	O
euskal	O
herritarron	O
lehentasuna	O
dela	O
adieraztean	O
.	O

Eusko	B-ORG
Jaurlaritzak	I-ORG
eta	O
berau	O
babesten	O
duten	O
alderdiek	O
izugarrizko	O
ahalegina	O
egin	O
dute	O
baketzean	O
aurrera	O
egiteko	O
.	O

Hala	O
ere	O
,	O
hitzaldian	O
falta	O
sentitu	O
dugu	O
EAEren	B-LOC
eta	O
Euskal	B-LOC
Herriko	I-LOC
beste	O
lurraldeen	O
arteko	O
harremanari	O
buruzko	O
aipamenen	O
bat	O
»	O
.	O

Carlos	B-PER
Iturgaitz	I-PER
*	O
EAEko	B-LOC
PPko	B-ORG
lehendakaria	O
lehendakaria	O
.	O

Arzalluzek	B-PER
gose	O
grebalariak	O
bisitatu	O
ditu	O
Bilbon	B-LOC
Lau	O
herrialdeetako	O
baraualdiak	O
manifestazioekin	O
amaituko	O
dira	O
gaur	O
.	O

EAJko	B-ORG
burua	O
gose	O
grebalarien	O
ordezkari	O
batzuekin	O
bildu	O
zen	O
eta	O
haien	O
batzarrean	O
parte	O
hartu	O
zuen	O
.	O

Arzalluz	B-PER
joandakoan	O
,	O
HBko	B-ORG
Mahai	I-ORG
Nazionaleko	I-ORG
kideak	O
hurreratu	O
ziren	O
Solokoetxeko	B-LOC
eskoletara	O
.	O

BILBOKO	B-LOC
Solokoetxeko	I-LOC
eskoletan	O
presoen	O
aldeko	O
baraualdian	O
parte	O
hartzen	O
ari	O
diren	O
175	O
lagunek	O
bi	O
bisira	O
jaso	O
zituzten	O
atzo	O
goizean	O
:	O
Xabier	B-PER
Arzalluz	I-PER
EAJko	B-ORG
Euzkadi	I-ORG
Buru	I-ORG
Batzarreko	I-ORG
lehendakariarena	O
eta	O
HBko	B-ORG
Mahai	I-ORG
Nazionaleko	I-ORG
ordezkaritza	O
batena	O
.	O

Arzalluz	B-PER
baraua	O
egiten	O
ari	O
direnen	O
ordezkaritza	O
batekin	O
bildu	O
zen	O
.	O

Bileran	O
,	O
gose	O
grebalariek	O
euren	O
ezinegona	O
azaldu	O
zioten	O
Arzalluzi	B-PER
,	O
haren	O
alderdiak	O
Bizkaian	B-LOC
duen	O
jarrera	O
«	O
iheskorrarengatik	O
»	O
.	O

Gainera	O
,	O
Bizkai	B-ORG
Buru	I-ORG
Batzarraren	I-ORG
mezua	O
alderdiarenarekin	O
egokitzea	O
eskatu	O
zioten	O
.	O

Horren	O
ostean	O
,	O
Arzalluz	B-PER
eta	O
harekin	O
joandako	O
Luis	B-PER
Mari	I-PER
Retolaza	I-PER
gose	O
grebalarien	O
batzarrera	O
abiatu	O
ziren	O
,	O
«	O
Zuen	O
sakrifizioaren	O
aurrean	O
gure	O
begirunea	O
adierazi	O
nahi	O
dizuegu	O
»	O
,	O
esan	O
zien	O
hangoei	O
.	O

Han	O
ziren	O
,	O
besteak	O
beste	O
,	O
Arnaldo	B-PER
Otegi	I-PER
,	O
Karmelo	B-PER
Landa	I-PER
eta	O
Joseba	B-PER
Permach	I-PER
.	O

Gose	O
grebalariekin	O
bildutakoan	O
Otegik	B-PER
esan	O
zuenez	O
,	O
«	O
munduan	O
ez	O
dago	O
beste	O
herririk	O
Gabon	B-MISC
Zahar	I-MISC
egunean	O
ia	O
mila	O
lagun	O
gose	O
greban	O
jartzeko	O
gai	O
denik	O
»	O
.	O

Arzalluzen	B-PER
bisitari	O
«	O
detailea	O
»	O
iritzi	O
zion	O
,	O
«	O
baina	O
presoen	O
gaiak	O
detaileak	O
baino	O
gehiago	O
exijitzen	O
du	O
»	O
.	O

Idarraga	B-PER
,	O
Basurtun	B-LOC
Solokoetxetik	B-LOC
,	O
HBko	B-ORG
kideak	O
Basurtuko	B-LOC
ospitalera	O
abiatu	O
ziren	O
,	O
Manu	B-PER
Idarraga	I-PER
preso	O
politikoa	O
bisitatzera	O
,	O
egiten	O
ari	O
zen	O
gose	O
grebaren	O
eraginez	O
han	O
baitago	O
.	O

Baraualdiak	O
manifestazioekin	O
amaituko	O
dira	O
gaur	O
.	O

Bilbokoa	B-LOC
Arriaga	B-LOC
plazatik	O
abiatuko	O
da	O
,	O
12:30etan	O
,	O
eta	O
udaletxe	O
aurrean	O
amaituko	O
.	O

Guardia	B-ORG
Zibilaren	I-ORG
Galdakaoko	B-LOC
kuartelari	O
eraso	O
diote	O
koktelez	O
Erasoak	O
zauri	O
arinak	O
eragin	O
zizkion	O
guardia	O
zibil	O
bati	O
.	O

Guardia	O
zibil	O
batek	O
zauri	O
arinak	O
jasan	O
zituen	O
atzo	O
goizaldeko	O
1:50ean	O
Galdakaoko	B-LOC
kuartelaren	O
aurka	O
egindako	O
aurka	O
egindako	O
eraso	O
.	O

Erasoan	O
36	O
bat	O
molotov	O
koktel	O
jaurti	O
zituzten	O
eraikinaren	O
aurka	O
.	O

Gernikan	B-LOC
,	O
berriz	O
,	O
La	B-ORG
Caixako	I-ORG
sukurtsalari	O
eraso	O
zioten	O
.	O

GUARDIA	B-ORG
ZIBILAREN	I-ORG
Galdakaoko	B-LOC
kuartelak	O
erasoa	O
jasan	O
zuen	O
atzo	O
goizaldeko	O
1:50ean	O
;	O

talde	O
batek	O
36	O
bat	O
molotov	O
koktel	O
jaurti	O
zituen	O
haren	O
aurka	O
.	O

Erasoaren	O
eraginez	O
,	O
agente	O
batek	O
zauri	O
arinak	O
jasan	O
zituen	O
,	O
eta	O
atzo	O
atera	O
zen	O
Galdakaoko	B-LOC
ospitaletik	O
.	O

BBBk	B-ORG
plazaratutako	O
oharrean	O
esaten	O
denez	O
,	O
«	O
indarkeriaren	O
jarraipenak	O
,	O
nahiz	O
eta	O
errebindikazio	O
nazionalista	O
modura	O
mozorrotu	O
,	O
EAJtik	B-ORG
bultzatzen	O
ari	O
garen	O
proiektua	O
deslejitimatzen	O
du	O
»	O
.	O

Oharrean	O
,	O
Bizkai	B-ORG
Buru	I-ORG
Batzarrak	I-ORG
gogoratzen	O
du	O
«	O
herri	O
honen	O
gehiengoaren	O
eskakizunen	O
araberako	O
herri	O
eredua	O
lortzeko	O
,	O
autogobernuan	O
sakontzea	O
eta	O
alderdien	O
arteko	O
elkarrizketari	O
ekitea	O
»	O
behar	O
dela	O
.	O

Kalte	O
ugari	O
izan	O
zen	O
,	O
batez	O
ere	O
kutxazainean	O
.	O

Etxenikek	B-PER
esandakoaren	O
arabera	O
,	O
«	O
oraingoa	O
da	O
unerik	O
egokiena	O
»	O
horretarako	O
,	O
EAJk	B-ORG
eta	O
EAk	B-ORG
osatutako	O
foru	O
gobernuak	O
datorren	O
urteko	O
aurrekontuak	O
onartzerik	O
lortu	O
ez	O
duela	O
eta	O
.	O

«	O
Sudupek	B-PER
adore	O
politikoa	O
izan	O
behar	O
du	O
neurri	O
horri	O
aurre	O
egiteko	O
,	O
batik	O
bat	O
aurrekontuak	O
itzultzeak	O
ekarri	O
duen	O
porrotaren	O
ondoren	O
»	O
,	O
argudiatu	O
zuen	O
.	O

«	O
Jada	O
ez	O
du	O
balio	O
legegintzaldiaren	O
hasieran	O
ahaldun	O
nagusiak	O
zioen	O
gehiengo	O
nahiko	O
horren	O
babesean	O
geratzeak	O
,	O
ez	O
baita	O
bete	O
.	O

Ideia	O
horrekin	O
hasi	O
baldin	O
baziren	O
eta	O
ez	O
bada	O
bete	O
,	O
koherenteena	O
da	O
konfiantza	O
moziora	O
aurkeztea	O
»	O
,	O
gaineratu	O
zuen	O
.	O

Etxenikeren	B-PER
iritzian	O
,	O
«	O
EAJk	B-ORG
gogoeta	O
egin	O
beharra	O
dauka	O
,	O
estrategia	O
okerra	O
eraman	O
baitu	O
»	O
.	O

Poliziak	B-ORG
ustez	O
ETArena	B-ORG
den	O
tona	O
bat	O
lehergai	O
aurkitu	O
du	O
Paueko	B-LOC
garaje	O
batean	O
Mayorrek	B-PER
dio	O
Zaragozan	B-LOC
bi	O
furgonetetan	O
atzemandakoa	O
eta	O
oraingoa	O
«	O
material	O
bera	O
»	O
dela	O
.	O

DNATko	B-ORG
poliziek	O
tona	O
bat	O
lehergai	O
aurkitu	O
zuten	O
herenegun	O
goizean	O
Paueko	B-LOC
garaje	O
batean	O
.	O

DNATko	B-ORG
buruak	O
aurkikuntzari	O
garrantzia	O
kendu	O
zion	O
.	O

Jaime	B-PER
Mayor	I-PER
Orejak	I-PER
azken	O
egunetan	O
aurkitu	O
bi	O
furgonetetakoarekin	O
parekatu	O
zuen	O
,	O
eta	O
«	O
bolumenaren	O
aldetik	O
garrantzitsuena	O
»	O
dela	O
azpimarratu	O
.	O

Garajea	O
Belen	B-PER
Gonzalezek	I-PER
alokatu	O
ote	O
zuen	O
ikertzen	O
ari	O
da	O
Polizia	B-ORG
.	O

LEHERGAILUEN	O
sortzeko	O
materiala	O
aurkitu	O
zuen	O
Poliziak	B-ORG
herenegun	O
goizean	O
,	O
Paue	B-LOC
erdialdeko	O
garaje	O
batean	O
.	O

Terrorismoaren	B-ORG
Aurkako	I-ORG
Dibisio	I-ORG
Nazionalak	I-ORG
(	O
DNAT	B-ORG
)	O
625	O
kilogramo	O
soda	O
klorato	O
eta	O
400	O
kilogramo	O
sufre	O
klorato	O
harrapatu	O
zituen	O
bertan	O
,	O
hots	O
baratzeetan	O
erabiltzen	O
den	O
materiala	O
.	O

Poliziak	B-ORG
ez	O
omen	O
zuen	O
armarik	O
eta	O
dokumenturik	O
aurkitu	O
.	O

Jaime	B-PER
Mayor	I-PER
Orejak	I-PER
joan	O
den	O
astean	O
aurkitu	O
bi	O
furgonetetako	O
materialarekin	O
parekatu	O
zuen	O
Pauekoa	B-LOC
,	O
nahiz	O
eta	O
bi	O
aferen	O
arteko	O
loturen	O
baieztatzeko	O
«	O
goizegi	O
»	O
dela	O
aitortu	O
.	O

«	O
Guztion	O
bizikidetza	O
hondatzera	O
zuzenduak	O
ziren	O
ia	O
mila	O
kilo	O
horien	O
erabiltzea	O
saihestea	O
nahikoa	O
da	O
guretzat	O
»	O
,	O
adierazi	O
zuen	O
.	O

Hala	O
ere	O
,	O
horrelako	O
berriek	O
ez	O
dutela	O
euforiarik	O
eragin	O
behar	O
gehitu	O
zuen	O
.	O

DNATko	B-ORG
komisarioak	O
garrantzia	O
kendu	O
zion	O
Paueko	B-LOC
aurkikuntzari	O
.	O

«	O
Ia	O
porroska	O
bat	O
baizik	O
ez	O
dugu	O
atzeman	O
»	O
,	O
adierazi	O
zuen	O
.	O

Harrapatze	O
horrek	O
ETAko	B-ORG
kideek	O
gordelekuak	O
biderkatzen	O
dituztela	O
erakusten	O
duela	O
gehitu	O
zuen	O
.	O

Oraindik	O
bertze	O
toki	O
anitzetan	O
lehergailu	O
meta	O
txikiak	O
gordetzen	O
direla	O
uste	O
du	O
Poliziak	B-ORG
.	O

ETAk	B-ORG
su-etena	O
aldarrikatu	O
zuenetik	O
zazpi	O
tona	O
lehergailu	O
aurkitu	O
dituztela	O
oroitarazi	O
zuen	O
Mayor	B-PER
Orejak	I-PER
.	O

Belen	B-PER
Gonzalezek	I-PER
alokatu	O
zuela	O
susmo	O
du	O
Poliziak	B-ORG
Jadanik	O
gisa	O
bertsuko	O
bertze	O
bortz	O
gordeleku	O
aurkitu	O
dituzte	O
1999an	O
Lapurdiko	B-LOC
kostaldean	O
,	O
Paue	B-LOC
aldean	O
eta	O
Landesetan	B-LOC
.	O

Herenegungo	O
garajea	O
espainiar	O
agiriak	O
zituzten	O
batzuek	O
alokatu	O
omen	O
zuten	O
duela	O
zenbait	O
hilabete	O
,	O
bertze	O
pisu	O
eta	O
garajeak	O
bezala	O
.	O

Jabeek	O
alokatzaileek	O
azken	O
bi	O
hilabeteetan	O
ez	O
zutelako	O
pagatu	O
abisatu	O
omen	O
zuten	O
Polizia	B-ORG
.	O

Garajea	O
Belen	B-PER
Gonzalez	I-PER
Peñalvak	I-PER
ETAren	B-ORG
mintzaide	O
izandakoa	O
alokatu	O
ote	O
zuen	O
ikertzen	O
ari	O
da	O
Frantziako	B-LOC
Polizia	I-LOC
orain	O
.	O

Hura	O
urriaren	O
25ean	O
atxilotu	O
zuten	O
,	O
Pauen	B-LOC
,	O
Cipriano	B-PER
Fernandez	I-PER
Garciarekin	I-PER
.	O

Parisko	B-LOC
polizia	O
iturriek	O
oraino	O
goizegitzat	O
jo	O
zuten	O
susmo	O
horren	O
baieztatzeko	O
.	O

2000.	O
urterako	O
7.515	O
milioiko	O
aurrekontua	O
onartu	O
du	O
NUPek	B-ORG
Iazkoa	O
baino	O
43	O
milioi	O
pezeta	O
gutxiagokoa	O
da	O
aurtengoa	O
.	O

Nafarroako	B-ORG
Unibertsitate	I-ORG
Publikoak	I-ORG
(	O
NUP	B-ORG
)	O
2000.	O
urterako	O
aurrekontua	O
onartu	O
zuen	O
herenegun	O
:	O
7.515	O
milioi	O
pezeta	O
,	O
iaz	O
baino	O
43	O
gutxiago	O
.	O

NUPek	B-ORG
programen	O
araberako	O
sistemari	O
jarraituz	O
osatu	O
du	O
aurtengo	O
aurrekontua	O
.	O

NAFARROAKO	B-ORG
Unibertsitate	I-ORG
Publikoko	I-ORG
(	O
NUP	B-ORG
)	O
Gizarte	B-ORG
Kontseiluak	I-ORG
Gobernu	B-ORG
Batzordeak	I-ORG
proposatutako	O
aurrekontua	O
onartu	O
zuen	O
herenegun	O
2000.	O
urterako	O
.	O

7.515	O
milioi	O
pezetakoa	O
da	O
(	O
300	O
milioi	O
libera	O
)	O
NUPek	B-ORG
onartutako	O
aurrekontu	O
hori	O
,	O
iazkoa	O
baino	O
43	O
milioi	O
inguru	O
gutxiago	O
.	O

Gastuei	O
dagokienez	O
,	O
bestalde	O
,	O
Transferentzien	B-ORG
sailak	O
jasotzen	O
du	O
partida	O
nagusia	O
,	O
5.122	O
milioi	O
pezetarekin	O
.	O

Tasen	O
eta	O
bestelako	O
diru	O
sarreren	O
sailak	O
1.331	O
milioi	O
pezeta	O
jasoko	O
ditu	O
,	O
eta	O
kapitalaren	O
transferentziei	O
buruzkoak	O
,	O
berriz	O
,	O
987	O
milioi	O
pezeta	O
inguru	O
.	O

Erkoreka	B-PER
:	O
«	O
Elkarte	O
judizialen	O
iritziak	O
beharrean	O
,	O
kontsigna	O
politikoak	O
dirudite	O
»	O
EAE	B-LOC
Euskal	B-LOC
Autonomi	I-LOC
Erkidegoan	I-LOC
Botere	B-ORG
Judizial	I-ORG
propio	O
bat	O
eratzeko	O
EAJk	B-ORG
asteon	O
egin	O
duen	O
proposamenari	O
buruz	O
elkarte	O
judizialek	O
«	O
iritziak	O
beharrean	O
kontsigna	O
politikoak	O
»	O
plazaratu	O
dituztela	O
adierazi	O
du	O
Josu	B-PER
Erkorekak	I-PER
,	O
Madrilgo	B-ORG
Diputatuen	I-ORG
Kongresurako	I-ORG
EAJren	B-ORG
hautagaia	O
denak	O
.	O

Bere	O
hitzetan	O
,	O
«	O
politikoki	O
deszentralizatua	O
den	O
estatu	O
batean	O
,	O
Espainiako	B-LOC
autonomikoa	O
den	O
legez	O
,	O
batasun	O
jurisdikzionala	O
bateragarri	O
egin	O
behar	O
da	O
justizia	O
admnistrazioaren	O
deszentralizazio	O
handiago	O
batekin	O
.	O

Eta	O
EAJk	B-ORG
bere	O
programan	O
horretarako	O
neurri	O
ak	O
jasotzen	O
ditu	O
»	O
.	O

Re	B-LOC
uhartera	O
iritsi	O
da	O
marea	O
beltza	O
.	O

Erika	B-MISC
ontziak	O
eragindako	O
marea	O
beltza	O
Frantziako	B-LOC
Re	I-LOC
uharteko	O
hondartzetara	O
iritsi	O
zen	O
atzo	O
.	O

Arroxela	B-LOC
portuaren	O
inguruan	O
dago	O
uharte	O
hori	O
.	O

Jadanik	O
Frantziako	B-LOC
kostako	O
400	O
metro	O
kutsatu	O
dira	O
Erika	B-MISC
ontzitik	O
isuritako	O
erregaiarekin	O
.	O

Ur	O
azpian	O
120	O
metrora	O
ontzian	O
oraindik	O
geratzen	O
diren	O
20.000	O
tona	O
erregaiaren	O
beldur	O
dira	O
orain	O
adituak	O
.	O

ABDURRAHMAN	B-PER
WAHID	I-PER
Indonesiako	B-LOC
lehendakariak	O
barkamena	O
eskatu	O
zien	O
atzo	O
Irian	B-LOC
Jayako	I-LOC
Indonesiako	B-LOC
ekialdeko	O
uhartea	O
herritarrei	O
,	O
soldadu	O
indonesiarrek	O
giza	O
eskubideen	O
aurka	O
egin	O
dituzten	O
gehiengikeriengatik	O
.	O

«	O
Ofizialki	O
helerazten	O
ari	O
naiz	O
nire	O
barkamen	O
eskaera	O
giza	O
eskubideak	O
bortxatu	O
izanagatik	O
Papua	B-LOC
,	O
Aceh	B-LOC
,	O
Ambon	B-LOC
eta	O
beste	O
probintzietan	O
»	O
.	O

Halaxe	O
adierazi	O
zuen	O
Wahidek	B-PER
,	O
Irian	B-LOC
Jayako	I-LOC
buruzagi	O
erlijioso	O
eta	O
zibilekin	O
egin	O
zuen	O
bileran	O
,	O
Jayapura	B-LOC
hiriburuan	O
.	O

Irian	B-LOC
Jayako	I-LOC
buruzagiek	O
Indonesiako	B-LOC
lehendakariari	O
azaldu	O
zizkioten	O
soldaduek	O
hor	O
egindako	O
hilketa	O
,	O
bortxaketa	O
eta	O
torturak	O
.	O

«	O
Giza	O
eskubideen	O
urratze	O
horiek	O
pare	O
bat	O
egunean	O
konpondu	O
behar	O
dira	O
»	O
,	O
erantzun	O
zien	O
Indonesiako	B-LOC
presidenteak	O
lurraldeko	O
buruzagiei	O
.	O

Irian	B-LOC
Jaya	I-LOC
aipatu	O
beharrean	O
,	O
Papua	B-LOC
izena	O
erabili	O
zuen	O
Wahidek	B-PER
.	O

Izan	O
ere	O
,	O
lehendakaria	O
ados	O
azaldu	O
zen	O
lurraldeari	O
izen	O
hori	O
itzultzeko	O
.	O

Argi	O
utzi	O
zuen	O
,	O
ordea	O
,	O
lurraldeak	O
ez	O
duela	O
inoiz	O
independentzia	O
lortuko	O
.	O

«	O
Papua	B-LOC
estatu	O
independente	O
izateko	O
ahaleginei	O
dagokionez	O
,	O
ez	O
dut	O
onartuko	O
lurralde	O
bat	O
eraikitzea	O
beste	O
lurralde	O
batetik	O
kanpo	O
»	O
,	O
azpimarratu	O
zuen	O
Wahidek	B-PER
.	O

Independentisten	O
ongietorria	O
OPM	B-ORG
Papuaren	B-ORG
Askapenerako	I-ORG
Mugimenduko	I-ORG
lurraldea	O
Indonesiatik	B-LOC
banantzeko	O
borrokan	O
ari	O
da	O
buruzagiek	O
ez	O
dute	O
autonomia	O
nahi	O
,	O
independentzia	O
baizik	O
.	O

Mugimenduko	O
bozeramaile	O
Kaisiepok	B-PER
,	O
baina	O
,	O
pozik	O
jaso	O
zuen	O
Wahiden	B-PER
barkamena	O
,	O
demokrazia	O
berriro	O
ezartzeko	O
«	O
urrats	O
garrantzitsua	O
»	O
delako	O
.	O

Kaisiporen	B-PER
iritziz	O
,	O
gainera	O
,	O
Papuako	B-LOC
herritarren	O
nahia	O
aitortu	O
du	O
Indonesiako	B-ORG
Gobernuak	I-ORG
,	O
antzinako	O
izena	O
onartuta	O
.	O

Nazioarteko	O
eta	O
Irian	B-LOC
Jayako	I-LOC
giza	O
eskubideen	O
aldeko	O
erakundeek	O
maiz	O
salatu	O
dutenez	O
,	O
Indonesiako	B-LOC
militarrek	O
gehiegikeria	O
ugari	O
egin	O
dituzte	O
giza	O
eskubideen	O
aurka	O
Irian	B-LOC
Jayan	I-LOC
.	O

Baina	O
hori	O
ez	O
da	O
berria	O
,	O
tropa	O
indonesiarrek	O
bortizkeria	O
erabili	O
dute	O
han	O
hemenka	O
,	O
Indonesiatik	B-LOC
banantzeko	O
mugimenduak	O
abian	O
diren	O
lurraldeetan	O
:	O
Irian	B-LOC
Jaya	I-LOC
,	O
Aceh	B-LOC
eta	O
Ekialdeko	B-LOC
Timorren	I-LOC
kasu	O
.	O

Baina	O
nazioartean	O
ez	O
du	O
oihartzun	O
zabala	O
Irian	B-LOC
Jayaren	I-LOC
independentzia	O
eskaerak	O
;	O

ez	O
behintzat	O
,	O
Ekialdeko	B-LOC
Timor	I-LOC
eta	O
Acehrenak	B-LOC
adina	O
.	O

Nazio	B-ORG
Batuak	I-ORG
eta	O
Mendebaldearentzat	B-ORG
Indonesiako	B-LOC
zati	O
bananduezina	O
da	O
Irian	B-LOC
Jaya	I-LOC
.	O

Gobernu	B-ORG
osoak	O
dimititu	O
egin	O
du	O
,	O
lehendakariak	O
Gobernu	B-ORG
berria	O
osa	O
dezan	O
OMAR	B-PER
HASSAN	I-PER
BAXIR	I-PER
Sudango	B-LOC
lehendakariak	O
agintea	O
sendotu	O
du	O
,	O
Gobernuko	B-ORG
ministro	O
eta	O
probintzietako	O
gobernadoreek	O
dimititu	O
eta	O
gero	O
.	O

Horiek	O
herenegun	O
dimititu	O
zuten	O
,	O
presidenteak	O
Gobernu	B-ORG
berria	O
osa	O
dezan	O
.	O

PERU	B-LOC
.	O

«	O
Inork	O
ezin	O
du	O
ahotsa	O
altxatu	O
gerrilla	O
Gobernuan	B-ORG
dagoelako	O
»	O
n	O
Sierra	B-LOC
Leonako	I-LOC
kooperanteak	O
senar-emazteak	O
,	O
1994.	O
urteaz	O
geroztik	O
bizi	O
dira	O
Euskal	B-LOC
Herrian	I-LOC
.	O

n	O
n	O
n	O
Biak	O
ala	O
biak	O
ari	O
dira	O
lanean	O
Sierra	B-LOC
Leonaren	I-LOC
alde	O
,	O
gobernuz	O
kanpoko	O
erakundeetan	O
.	O

Uztailaren	O
7an	O
,	O
Sierra	B-LOC
Leonan	I-LOC
izandako	O
gerra	O
zibilari	O
amaiera	O
eman	O
zioten	O
Lomeko	B-MISC
Akordioek	I-MISC
;	O

bederatzi	O
urte	O
iraun	O
du	O
gerrak	O
.	O

n	O
n	O
n	O
Akordio	O
horien	O
lekuko	O
izan	O
zen	O
Foryoh	B-PER
,	O
Nazio	B-ORG
Batuek	I-ORG
eta	O
FIB	B-ORG
gerrillak	O
eskatuta	O
.	O

1990ean	O
hasi	O
zen	O
gerra	O
zibila	O
.	O

Azaldu	O
arrazoiak	O
.	O

John	B-LOC
Koroma	I-LOC
:	O
Independentziaz	O
geroztik	O
herritarren	O
gutxiengo	O
batek	O
zituen	O
eskura	O
herrialdeko	O
aberastasunak	O
.	O

Gainontzekoek	O
ez	O
zuten	O
aukerarik	O
.	O

Horri	O
gehitu	O
behar	O
zaio	O
alderdi	O
bakarraren	O
sistema	O
egon	O
zela	O
indarrean	O
30	O
urtez	O
.	O

Ezin	O
zen	O
protestarik	O
egin	O
,	O
eta	O
,	O
eginez	O
gero	O
,	O
bi	O
aukera	O
zeuden	O
:	O
kartzela	O
edo	O
exilioa	O
.	O

Egoera	O
horretan	O
,	O
Foday	B-PER
Sankoh	I-PER
FIB	B-ORG
Fronte	B-ORG
Iraultzaile	I-ORG
Batuko	I-ORG
buruzagiak	O
armak	O
hartu	O
zituen	O
,	O
sistemaren	O
aurka	O
.	O

Baina	O
Ahmed	B-PER
Tejan	I-PER
Kabbah	I-PER
presidente	O
aukeratu	O
zuten	O
herritarrek	O
1996ko	O
hauteskundeetan	O
.	O

Princess	B-PER
Foryoh	I-PER
:	O
Lehen	O
lehendakari	O
demokratikoa	O
da	O
,	O
baina	O
boz	O
haietan	O
ezin	O
izan	O
zuten	O
botoa	O
eman	O
herritar	O
guztiek	O
.	O

Diktadore	O
gisa	O
agindu	O
zuen	O
,	O
gainera	O
.	O

John	B-PER
Paul	I-PER
Koromak	I-PER
estatu	O
kolpea	O
egin	O
zuen	O
1996ko	O
maiatzean	O
eta	O
Kabbah	B-PER
agintetik	O
bota	O
.	O

Orduan	O
,	O
Koromak	B-PER
eskua	O
luzatu	O
zion	O
Sankohri	B-PER
,	O
eta	O
biek	O
bat	O
egin	O
zuten	O
Gobernuaren	B-ORG
aurka	O
.	O

Kabbahek	B-PER
berriro	O
lehendakaritza	O
berreskuratu	O
zuen	O
,	O
urte	O
honetako	O
martxoan	O
,	O
Ecomogi	B-ORG
esker	O
.	O

Bederatzi	O
urtez	O
gerran	O
aritu	O
ondoren	O
,	O
urte	O
honetako	O
uztailaren	O
7an	O
sinatu	O
zuten	O
bakea	O
Ahmed	B-PER
Tejan	I-PER
Kabbah	I-PER
lehendakariak	O
eta	O
Foday	B-PER
Sankoh	I-PER
FIB	B-ORG
Fronte	B-ORG
Iraultzaile	I-ORG
Batuko	I-ORG
buruzagiak	O
.	O

Demokrazia	O
bidean	O
dago	O
Sierra	B-LOC
Leona	I-LOC
?	O
Koroma	B-PER
:	O
Bai	O
.	O

1991tik	O
hona	O
estatu	O
kolpe	O
ugari	O
gertatu	O
dira	O
,	O
baina	O
alderdi	O
anitzeko	O
Gobernu	B-ORG
demokrata	O
eratuko	O
da	O
2001eko	O
hauteskundeetan	O
.	O

13	O
edo	O
14	O
alderdi	O
politiko	O
dago	O
gaur	O
egun	O
Sierra	B-LOC
Leonan	I-LOC
.	O

Lomeko	B-MISC
Bake	I-MISC
Akordioetatik	I-MISC
ateratako	O
Gobernuan	B-ORG
dago	O
FIB	B-ORG
.	O

Giza	O
eskubideen	O
aldeko	O
erakunde	O
batzuek	O
ez	O
dute	O
begi	O
onez	O
ikusi	O
hori	O
,	O
erreboltariei	O
leporatu	O
baitiete	O
herritarrei	O
mutilazioak	O
egin	O
izana	O
.	O

Foryoh	B-PER
:	O
Munduan	O
egin	O
diren	O
gerra	O
guztietan	O
gaiztoak	O
dira	O
erreboltariak	O
.	O

Gerra	O
garaian	O
non	O
zeuden	O
giza	O
eskubideen	O
alde	O
ari	O
diren	O
erakundeak	O
?	O
Zergatik	O
ez	O
ziren	O
hizketan	O
hasi	O
alde	O
guztiak	O
orain	O
bederatzi	O
urte	O
?	O
Orain	O
arte	O
inor	O
ez	O
da	O
mugitu	O
.	O

Haur	O
txikiei	O
besoak	O
moztu	O
zaizkien	O
gerra	O
izaki	O
,	O
horrekin	O
amaitzeko	O
bide	O
bakarra	O
da	O
Gobernua	B-ORG
eta	O
gerrilla	O
ados	O
jartzea	O
.	O

Eta	O
behin	O
hori	O
eginda	O
,	O
inork	O
ezin	O
du	O
ahotsa	O
altxatu	O
esanez	O
gerrillari	O
ez	O
zaiola	O
lekua	O
egin	O
behar	O
Gobernuan	B-ORG
.	O

Zer	O
egin	O
behar	O
da	O
,	O
gerrillari	O
guztiak	O
akabatu	O
?	O
45.000	O
borrokalari	O
dira	O
eta	O
senideak	O
zenbatuta	O
askoz	O
gehiago	O
.	O

Ecomogek	B-ORG
,	O
Afrika	B-LOC
mendebaldeko	O
indarrek	O
,	O
gogotsu	O
parte	O
hartu	O
dute	O
gerra	O
honetan	O
1996ko	O
estatu	O
kolpeaz	O
geroztik	O
.	O

Gehiegikeria	O
asko	O
egotzi	O
zaizkie	O
indar	O
horiei	O
ere	O
.	O

Koroma	B-PER
:	O
Herritar	O
ugari	O
hil	O
dituzte	O
Ecomogeko	B-ORG
indarrek	O
,	O
haiek	O
gerrillako	O
kide	O
izateaz	O
susmagarri	O
izateagatik	O
.	O

Gehiegikeria	O
guztiak	O
barkatu	O
egin	O
behar	O
dira	O
;	O

ia	O
herritar	O
guztiak	O
dira	O
zerbaiten	O
errudun	O
.	O

Zenbat	O
hil	O
dira	O
,	O
zenbat	O
izan	O
dira	O
desplazatuak	O
eta	O
errefuxiatuak	O
gerra	O
honetan	O
?	O
Koroma	B-PER
:	O
20.000	O
inguru	O
hil	O
dira	O
.	O

biztanleriaren	O
erdia	O
.	O

Mendebaldeak	O
zerikusia	O
izan	O
du	O
gerra	O
honetan	O
?	O
Foryoh	B-PER
:	O
Mendebaldeko	B-LOC
herriek	O
babestu	O
egin	O
zuten	O
Kabbah	B-PER
.	O

Estatu	O
kolpearen	O
ondoren	O
Erresuma	B-LOC
Batuan	I-LOC
babestu	O
zen	O
,	O
eta	O
Gobernu	B-ORG
hark	O
laguntza	O
eman	O
zion	O
berriro	O
Sierra	B-LOC
Leonara	I-LOC
itzul	O
zedin	O
.	O

Koroma	B-PER
:	O
Nazio	B-ORG
Batuek	I-ORG
arma	O
bahimendua	O
jarri	O
zioten	O
Sierra	B-LOC
Leonari	I-LOC
.	O

Kabbah	B-PER
bera	O
ados	O
zegoen	O
neurri	O
horrekin	O
,	O
armak	O
bi	O
aldeentzat	O
zirelako	O
.	O

Nazio	B-ORG
Batuen	I-ORG
ebazpenen	O
aurkako	O
erabakia	O
zenez	O
,	O
Erresuma	B-ORG
Batuari	I-ORG
gaitzetsi	O
zitzaion	O
hori	O
.	O

Londresek	B-ORG
esan	O
zuen	O
,	O
ordea	O
,	O
Sierra	B-ORG
Leonako	I-ORG
Gobernu	I-ORG
demokratikoaren	O
alde	O
borrokatzeko	O
armak	O
zirela	O
.	O

Beraz	O
,	O
justizia	O
egingo	O
bada	O
,	O
guztiek	O
erantzun	O
behar	O
dute	O
.	O

Erresuma	B-ORG
Batuak	I-ORG
ere	O
bai	O
.	O

Europako	B-LOC
zortzi	O
hirik	O
kultur	O
egitarau	O
oparoak	O
antolatu	O
dituzte	O
urte	O
berrirako	O
Praga	B-LOC
,	O
Bergen	B-LOC
,	O
Bolonia	B-LOC
,	O
Santiago	B-LOC
,	O
Reykjavik	B-LOC
,	O
Brusela	B-LOC
,	O
Avignon	B-LOC
eta	O
Helsinki	B-LOC
dira	O
Aurtengo	O
kultur	O
hiriak	O
Aurten	O
,	O
zortzi	O
hiri	O
izendatu	O
dituzte	O
Europako	B-MISC
Kultur	I-MISC
Hiri	I-MISC
,	O
eta	O
horietan	O
urte	O
osoan	O
izango	O
dira	O
kultur	O
ekitaldiak	O
Pragak	B-LOC
arkitektura	O
izango	O
du	O
ardatz	O
,	O
Boloniak	B-LOC
liburutegi	O
informatiko	O
berria	O
,	O
eta	O
Avignonek	B-LOC
edertasuna	O
landuko	O
du	O
Santiago	B-LOC
,	O
Bergen	B-LOC
eta	O
Reykjavikek	B-LOC
Ozeano	B-LOC
Atlantikoaren	I-LOC
altzoan	O
garatu	O
diren	O
kulturen	O
berri	O
emango	O
dute	O
erakusketa	O
batean	O
.	O

Europako	B-LOC
zortzi	O
hiri	O
,	O
lehen	O
aldikoz	O
,	O
2000.	O
urteko	O
kultur	O
hiri	O
izendatu	O
dituzte	O
.	O

Praga	B-LOC
,	O
Bergen	B-LOC
,	O
Bolonia	B-LOC
,	O
Santiago	B-LOC
,	O
Reykjavik	B-LOC
,	O
Brusela	B-LOC
,	O
Avignon	B-LOC
eta	O
Helsinki	B-LOC
nor	O
baino	O
nor	O
ariko	O
dira	O
estreinatu	O
berri	O
dugun	O
urte	O
osoan	O
kultur	O
ekitaldi	O
erakargarrienak	O
eskaini	O
nahian	O
.	O

Horretarako	O
egitarau	O
oparoak	O
antolatu	O
dituzte	O
.	O

Praga	B-LOC
Kafka	B-PER
,	O
Rilke	B-PER
,	O
Mozart	B-PER
*	O
Txekiako	B-LOC
hiriburua	O
izan	O
da	O
Kultur	B-MISC
Hiri	I-MISC
izendapena	O
praktikan	O
jartzen	O
lehena	O
,	O
Europako	B-LOC
arkitektura	O
modernoaren	O
inguruko	O
erakusketa	O
erraldoia	O
joan	O
den	O
abenduaren	O
14an	O
zabaldu	O
eta	O
gero	O
.	O

Pragari	O
«	O
europar	O
herentziaren	O
zaindari	O
»	O
lanak	O
egiteko	O
eskatu	O
zaio	O
,	O
eta	O
,	O
horretarako	O
,	O
gogora	O
ekarriko	O
ditu	O
hiri	O
horretan	O
bizi	O
izan	O
diren	O
hainbat	O
sortzaile	O
handi	O
:	O
Kafka	B-PER
,	O
Rilke	B-PER
,	O
Mozart	B-PER
,	O
Einstein	B-PER
.	O

Denek	O
izango	O
dute	O
bere	O
txokoa	O
.	O

Jazza	O
,	O
antzerki	O
proposamen	O
ausartak	O
eta	O
arte	O
garaikide	O
eta	O
modernoaren	O
erakusketak	O
dira	O
egitarauko	O
beste	O
eskaintza	O
batzuk	O
.	O

Ipar	O
atlantikoan	O
bizi	O
izeneko	O
erakusketa	O
artistiko	O
eta	O
antropologikoa	O
izango	O
da	O
ekitaldi	O
nagusietariko	O
bat	O
.	O

Bolonia	B-LOC
Ecoren	B-PER
liburutegia	O
*	O
Italikoa	O
hiri	O
honek	O
museo	O
bat	O
eta	O
liburutegi	O
berri	O
bat	O
zabaltzeko	O
profitatu	O
du	O
kultur	O
hiri	O
izendapena	O
.	O

Burtsaren	O
eraikin	O
zaharrak	O
Italiako	B-LOC
liburutegi	O
informatiko	O
handiena	O
zabalduko	O
du	O
aurten	O
.	O

Interneten	O
nabigatzeko	O
900	O
gune	O
eta	O
multimediako	O
beste	O
400	O
leku	O
izango	O
ditu	O
.	O

Liburutegi	O
hori	O
aspaldiko	O
asmoa	O
da	O
,	O
eta	O
aholkulari	O
nagusi	O
Umberto	B-PER
Eco	I-PER
semiologoa	O
izan	O
da	O
.	O

Beste	O
eraikin	O
zahar	O
bat	O
,	O
tabako	O
lantokia	O
,	O
Arte	B-MISC
Bisualen	I-MISC
,	O
Komunikazioaren	O
eta	O
Ikuskarien	O
Auzo	O
bihurtuko	O
da	O
,	O
eta	O
Sanguinetti	B-LOC
jauregiak	O
Musikaren	B-MISC
Museoa	I-MISC
aterbetuko	O
du	O
.	O

Bacon	B-PER
,	O
Giacometti	B-PER
,	O
Klee	B-PER
eta	O
Cezanne	B-PER
ere	O
egitarauaren	O
barnean	O
daude	O
.	O

Ezin	O
ahaztu	O
XIII	O
.	O

izan	O
ere	O
,	O
Bolonian	B-LOC
loratu	O
zen	O
bereziki	O
mende	O
horretako	O
artegintza	O
.	O

Santiago	B-LOC
Artista	O
gazteen	O
lantoki	O
*	O
1999arekin	O
batera	O
Donejakueren	B-MISC
urtea	O
bukatuta	O
,	O
urte	O
berriarekin	O
kultur	O
hiriaren	O
garaia	O
iritsi	O
zaio	O
Santiagori	B-LOC
.	O

Baina	O
diruak	O
Xakobeoan	B-ORG
xahutu	O
dira	O
,	O
nonbait	O
,	O
eta	O
ekitaldiak	O
ez	O
dira	O
udaberria	O
arte	O
hasiko	O
.	O

Beste	O
hiri	O
batzuk	O
bezala	O
azpiegitura	O
berriak	O
sortzeko	O
baliatuko	O
da	O
urtea	O
,	O
eta	O
ganadu	O
azoka	O
zaharrean	O
artista	O
gazteentzako	O
lantegi	O
bat	O
prestatuko	O
da	O
.	O

Jainkoaren	O
aurpegiak	O
izeneko	O
erakusketa	O
bitxi	O
bat	O
eta	O
unibertsitatearekin	O
batera	O
antolatu	O
duten	O
demokraziaren	O
,	O
globalizaioaren	O
eta	O
komunikabideen	O
inguruko	O
jardunaldiak	O
dira	O
aipagarri	O
.	O

Michael	B-PER
Nyman	I-PER
musikariak	O
konposaturiko	O
opera	O
bat	O
ere	O
estreinatuko	O
da	O
,	O
eta	O
iaz	O
La	B-ORG
Fura	I-ORG
antzerki	O
taldeak	O
eta	O
Donostiako	B-ORG
Orfeoiak	I-ORG
Salzburgon	B-LOC
emaniko	O
Fausto	B-MISC
opera	O
ere	O
ikusiko	O
da	O
Santiagon	B-LOC
.	O

Lau	O
elementu	O
horien	O
inguruan	O
erakusketa	O
berezi	O
bat	O
aterbetuko	O
du	O
arte	O
garaikideko	O
museoak	O
.	O

Kultur	O
hiri	O
izendatu	O
dituzten	O
zortzi	O
hirietako	O
abesbatzen	O
jaialdia	O
egingo	O
da	O
udazkenean	O
.	O

Brusela	B-LOC
300	O
ekitalditik	O
gora	O
*	O
Hiri	O
politiko	O
eta	O
administratibo	O
huts	O
txartelari	O
aurre	O
egin	O
nahi	O
dio	O
Bruselak	B-LOC
eta	O
bertan	O
kulturak	O
lekurik	O
baduela	O
erakutsi	O
.	O

Horretarako	O
300	O
ekitalditik	O
gora	O
antolatu	O
dituzte	O
eta	O
5.000	O
milioi	O
pezeta	O
gastatu	O
(	O
200	O
milioi	O
libera	O
hor	O
nonbait	O
)	O
.	O

Argazkilaritzaren	O
,	O
arte	O
plastikoen	O
,	O
musikaren	O
eta	O
antzerkiaren	O
inguruan	O
izango	O
dira	O
ekitaldiak	O
.	O

Avignon	B-LOC
Edertasunaren	O
bila	O
*	O
Edertasunaren	O
kontzeptuaren	O
hainbat	O
ikuspuntu	O
agertuko	O
dira	O
Frantziako	B-LOC
hego-ekialdean	O
dagoen	O
hiri	O
horretan	O
.	O

Esaterako	O
,	O
50	O
artistek	O
bisitariaren	O
itxura	O
aldatzeko	O
proposamenak	O
egingo	O
dituzte	O
,	O
eta	O
beste	O
hamarrek	O
,	O
berriz	O
,	O
paisaia	O
urbanoa	O
aldatzeko	O
saioak	O
egingo	O
dituzte	O
,	O
horien	O
artean	O
David	B-PER
Lynch	I-PER
eta	O
Takeshi	B-PER
Kitano	I-PER
zinema	O
zuzendariek	O
.	O

Helsinki	B-LOC
Rivera	B-PER
eta	O
Malevitx	B-PER
*	O
Finlandiako	B-LOC
hiriburuak	O
bi	O
arrazoi	O
ditu	O
2000.	O
urtean	O
ospakizunak	O
antolatzeko	O
,	O
kultur	O
hiritzat	O
aukeratua	O
izateaz	O
gain	O
hiriak	O
450.	O
urteurrena	O
beteko	O
baitu	O
.	O

Arte	B-ORG
Garaikideko	I-ORG
Museoa	I-ORG
zabaltzeko	O
aukera	O
izango	O
du	O
aurten	O
.	O

Berau	O
Steven	B-PER
Holl	I-PER
arkitekto	O
iparramerikarrak	O
diseinatu	O
du	O
.	O

Diego	B-PER
Rivera	I-PER
,	O
Paul	B-PER
Delvaux	I-PER
,	O
William	B-PER
Blake	I-PER
eta	O
Malevitxen	B-PER
erakusketak	O
izango	O
dira	O
ikusgai	O
.	O

Errusiako	B-LOC
San	I-LOC
Petersburg	I-LOC
auzo	O
hiriak	O
protagonismo	O
berezi	O
izango	O
du	O
.	O

Bertsoa	O
jolas	O
bilakatu	O
da	O
urteko	O
lehen	O
saioan	O
Lehiatik	O
kanpoko	O
jaialdia	O
eskaini	O
zuten	O
atzo	O
Ordizian	B-LOC
finaleko	O
parte-hatzaileek	O
.	O

2000.	O
urteko	O
lehen	O
saioa	O
aterpetu	O
zuen	O
atzo	O
Ordiziako	B-LOC
Herri	I-LOC
Antzokiak	I-LOC
.	O

Azken	O
txapelketako	O
finala	O
jokatu	O
zuten	O
bi	O
taldeetako	O
Zarautz-Jai	B-ORG
Txiki	I-ORG
eta	O
Erniope	B-ORG
kideak	O
igo	O
ziren	O
areto	O
txiki	O
bezain	O
gozo	O
horretako	O
oholtza	O
gainera	O
.	O

Aitzitik	O
,	O
finalek	O
berezkoa	O
duten	O
lehia	O
eta	O
presiorik	O
ez	O
zen	O
izan	O
atzokoan	O
.	O

IRAGAN	O
abenduaren	O
19an	O
jokoa	O
izan	O
zena	O
jolas	O
bilakatu	O
zen	O
atzo	O
Ordizian	B-LOC
.	O

Gipuzkoako	B-ORG
Herri	I-ORG
Arteko	I-ORG
Bertsolari	I-ORG
Txapelketako	I-ORG
finalean	O
aritu	O
ziren	O
bertsolariek	O
lehiarik	O
gabeko	O
saioa	O
eskaini	O
zuten	O
,	O
eta	O
bertsoa	O
festa	O
ere	O
izan	O
litekeela	O
eta	O
izan	O
behar	O
duela	O
erakutsi	O
zuten	O
.	O

Abenduko	O
finalean	O
bezalatsu	O
,	O
sei	O
bertsolarik	O
parte	O
hartu	O
zuten	O
atzoko	O
jaialdian	O
.	O

Zarautz-Jai	B-ORG
Txikikoen	I-ORG
aldetik	O
ez	O
zen	O
aldaketarik	O
izan	O
eta	O
,	O
beraz	O
,	O
Andoni	B-PER
Egaña	I-PER
,	O
Iñigo	B-PER
Manzisidor	I-PER
Mantxi	I-PER
eta	O
Julen	B-PER
Zulaika	I-PER
aritu	O
ziren	O
kantuan	O
.	O

Erniopeko	B-ORG
taldean	O
,	O
berriz	O
,	O
izan	O
zen	O
aldaketarik	O
.	O

Finaleko	O
saioan	O
ez	O
bezala	O
,	O
Aitor	B-PER
Usandizaga	I-PER
aritu	O
baitzen	O
Txomin	B-PER
Garmendia	I-PER
eta	O
Jexux	B-PER
Mari	I-PER
Irazurekin	I-PER
batera	O
.	O

Usandizagak	B-PER
Amaia	B-PER
Agirreren	I-PER
lekua	O
hartu	O
zuen	O
,	O
beraz	O
.	O

Orduan	O
,	O
bertsolariak	O
taldeka	O
banaturik	O
kokatu	O
ziren	O
beren	O
eserlekuetan	O
:	O
atzo	O
,	O
aldiz	O
,	O
ez	O
zuten	O
taldekako	O
bereizketarik	O
egin	O
,	O
eta	O
seiak	O
nahasturik	O
eseri	O
ziren	O
,	O
orduko	O
desafiorik	O
eta	O
lehiarik	O
ez	O
zela	O
argi	O
utziz	O
.	O

Lasaiago	O
eta	O
libreago	O
Saioa	O
18:00etan	O
hasi	O
zen	O
eta	O
,	O
Laxaro	B-PER
Azkune	I-PER
gai-jartzaile	O
zela	O
,	O
ordu	O
eta	O
erdi	O
inguruko	O
jarduna	O
osatu	O
zuten	O
sei	O
bertsolariek	O
.	O

Saioa	O
ez	O
zen	O
punta-puntakoa	O
izan	O
gazteenen	O
urduritasunak	O
eraginda	O
batez	O
ere	O
,	O
baina	O
izan	O
zen	O
bertso	O
onik	O
entzuteko	O
paradarik	O
ere	O
.	O

Guztien	O
ahotik	O
irten	O
zen	O
ale	O
onen	O
bat	O
edo	O
beste	O
.	O

Une	O
batzuetan	O
saioa	O
bizi	O
joan	O
zen	O
,	O
nahiz	O
eta	O
momentu	O
geldoagorik	O
ere	O
izan	O
zen	O
.	O

Txapelketetan	O
ohikoak	O
izan	O
ohi	O
diren	O
bertso	O
luze	O
eta	O
doinu	O
konplexuak	O
alde	O
batera	O
utzi	O
zituzten	O
sei	O
bertsolariek	O
,	O
eta	O
neurri	O
edo	O
doinu	O
ezarrien	O
mugarik	O
gabe	O
,	O
modu	O
lasaiagoan	O
eta	O
libreagoan	O
kantatzeko	O
beta	O
izan	O
zuten	O
.	O

Gehienean	O
binaka	O
jarri	O
zituen	O
lanean	O
Azkunek	B-PER
,	O
nahiz	O
eta	O
bakarka	O
ere	O
aritu	O
behar	O
izan	O
zuten	O
.	O

Txapelketako	O
saiotik	O
oso	O
bestelakoa	O
izan	O
arren	O
,	O
gai-jartzaileak	O
nahiz	O
bertsolariek	O
beraiek	O
ere	O
usu	O
aipatu	O
zuten	O
txapelketa	O
bera	O
.	O

Era	O
berean	O
,	O
ohikoak	O
izan	O
ziren	O
atzo	O
Txomin	B-PER
Garmendiaren	I-PER
gainean	O
eginiko	O
aipamenak	O
.	O

Beste	O
bost	O
bertsolariek	O
behin	O
baino	O
gehiagotan	O
egin	O
zioten	O
gorazarre	O
beraien	O
arteko	O
bertsolaririk	O
zaharrenari	O
.	O

Batak	O
zein	O
bes-teak	O
,	O
finaleko	O
gazteena	O
eta	O
zaharrena	O
izaki	O
,	O
elka	O
-	O
rri	O
zer	O
ikasi	O
dioten	O
azaldu	O
behar	O
izan	O
zuten	O
bertso	O
-	O
tan	O
:	O
Julen	B-PER
Zulaika	I-PER
...	O
poza	O
hartu	O
det	O
final	O
batean	O
nik	O
zurekin	O
kantatzea	O
bertsotan	O
hasi	O
baino	O
lehenago	O
/	O
eskua	O
luzatutzea	O
zuregandikan	O
ikasi	O
det	O
nik	O
etsaia	O
lagun	O
hartzea	O
.	O

Txomin	B-PER
Garmendia	I-PER
...	O
gazteek	O
ere	O
egin	O
zazute	O
nik	O
nahi	O
nuken	O
aitortza	O
gazte	O
ta	O
zaharrak	O
elkartu	O
gera	O
/	O
horrek	O
ematen	O
dit	O
poza	O
.	O

Bakarkako	O
lanei	O
dagokienez	O
,	O
txapelketako	O
ariketa	O
egin	O
behar	O
izan	O
zuten	O
;	O

puntuari	O
erantzutea	O
hain	O
zuzen	O
ere	O
.	O

Horrez	O
gain	O
,	O
txapelketan	O
ez	O
bezala	O
orduan	O
Egaña	B-PER
eta	O
Irazu	B-PER
aritu	O
ziren	O
,	O
Garmendia	B-PER
eta	O
Mantxi	B-PER
bakarka	O
aritu	O
ziren	O
gaia	O
jarrita	O
.	O

Taldekako	O
lanik	O
ere	O
izan	O
zuten	O
.	O

Esaterako	O
,	O
guztioi	O
eskatu	O
zien	O
Azkunek	B-PER
txapelketaren	O
balorazio	O
bat	O
,	O
eta	O
guztiok	O
bidali	O
behar	O
izan	O
zioten	O
norbaiti	O
postaltxo	O
bat	O
bertso	O
bidez	O
.	O

Jaialdiari	O
amaiera	O
bikaina	O
eman	O
zioten	O
Egañak	B-PER
eta	O
Irazuk	B-PER
,	O
koplatan	O
saioaren	O
beraren	O
laburpen	O
bat	O
eginez	O
.	O

Urtean	O
zehar	O
Euskal	B-LOC
Herriko	I-LOC
erakusketa	O
aretoetan	O
lan	O
interesgarriak	O
izan	O
dituzten	O
sei	O
artistak	O
osatzen	O
dute	O
Bosteko	B-MISC
99	I-MISC
erakusketa	O
ibiltariaren	O
mamia	O
.	O

SEI	O
artista	O
hiru	O
margolari	O
eta	O
hiru	O
eskultore	O
eta	O
hamaika	O
artelan	O
margoak	O
,	O
marrazkiak	O
eta	O
eskultu	O
-	O
rak	O
.	O

Osagai	O
horiek	O
ditu	O
Bosteko	B-MISC
99	I-MISC
izeneko	O
erakusketak	O
.	O

Mari	B-PER
Puri	I-PER
Herrero	I-PER
eta	O
Mertxe	B-PER
Olabe	I-PER
bilbotarrak	O
,	O
Pedro	B-PER
Txillida	I-PER
donostiarra	O
,	O
Koldobika	B-PER
Jauregi	I-PER
alkizarra	O
eta	O
Mallorca	B-LOC
uhartean	O
jaiotako	O
Roscubas	B-PER
anaiak	O
dira	O
sei	O
artistak	O
.	O

Artelanei	O
dagokienez	O
,	O
haien	O
ibilbidean	O
adierazgarrienak	O
izandako	O
bina	O
lan	O
hautatu	O
ditu	O
Alicia	B-PER
Fernandezek	I-PER
,	O
erakusketaren	O
komisarioak	O
eta	O
arte	O
kritikariak	O
,	O
eta	O
bilduma	O
Bizkaiko	B-LOC
lau	O
herritatik	O
bira	O
egiten	O
ari	O
da	O
azarotik	O
hona	O
.	O

Arrigorriagan	B-LOC
jarri	O
zuten	O
lehenengo	O
Bosteko	B-MISC
99	I-MISC
erakusketaren	O
,	O
Zornotzatik	B-LOC
eta	O
Mungiatik	B-LOC
pasatu	O
da	O
jada	O
,	O
eta	O
azken	O
geltokia	O
Erromon	B-LOC
izango	O
du	O
,	O
Getxon	B-LOC
,	O
hilaren	O
4tik	O
29a	O
arte	O
.	O

Alicia	B-PER
Fernandezek	I-PER
Bosteko	B-MISC
99	I-MISC
erakusketaren	O
mamia	O
azaldu	O
dio	O
Egunkariari	B-ORG
.	O

«	O
Euskal	B-LOC
Herriko	I-LOC
hainbat	O
lekutan	O
beren	O
artelanak	O
erakutsi	O
dituzten	O
sei	O
artista	O
aukeratu	O
,	O
nolabait	O
urte	O
osoan	O
erakusketen	O
ibilbidean	O
aritu	O
eta	O
erakusketa	O
interesgarriak	O
izan	O
dituztenak	O
aukeratu	O
ditut	O
»	O
,	O
azaldu	O
du	O
erakusketaren	O
komisarioak	O
.	O

Mertxe	B-PER
Olabek	I-PER
Bilboko	B-LOC
Ederti	I-LOC
galerian	O
egin	O
du	O
aurten	O
erakusketa	O
,	O
Pedro	B-PER
Txillidak	I-PER
Bilboko	B-LOC
Colon	I-LOC
XVI	I-LOC
galerian	O
erakutsi	O
zuen	O
,	O
eta	O
ARCOn	B-LOC
ere	O
parte	O
hartu	O
zuen	O
.	O

Roscubas	B-PER
anaiek	O
,	O
berriz	O
,	O
Gasteizko	B-LOC
Amarica	I-LOC
aretoan	O
eta	O
Bilboko	B-LOC
Rekalde	I-LOC
aretoan	O
erakutsi	O
zituzten	O
beren	O
lanak	O
,	O
eta	O
Koldobika	B-PER
Jauregik	I-PER
Alemaniako	B-LOC
Kolonia	B-LOC
hiriko	O
Bau-Kunst	B-LOC
galerian	O
arrakasta	O
handia	O
lortu	O
du	O
.	O

Zenbat	O
buru	O
,	O
hainbat	O
aburu	O
Figurazioa	O
da	O
Bosteko	B-MISC
99	I-MISC
erakusketa	O
ibiltariaren	O
ardatza	O
.	O

«	O
Denek	O
jorratzen	O
dute	O
figurazioa	O
,	O
baina	O
norberak	O
bere	O
ikuspegiaz	O
lantzen	O
du	O
»	O
,	O
argitu	O
du	O
Alicia	B-PER
Fernandezek	I-PER
.	O

«	O
Esaterako	O
,	O
Mari	B-PER
Puri	I-PER
Herrerok	I-PER
eta	O
Mertxe	B-PER
Olabek	I-PER
figurazioa	O
beren	O
bizipenak	O
,	O
egunerokotasuna	O
eta	O
natura	O
adierazteko	O
erabiltzen	O
dute	O
,	O
eta	O
Koldobika	B-PER
Jauregi	I-PER
askoz	O
ere	O
abstraktuagoa	O
da	O
.	O

Erakusketan	O
,	O
esaterako	O
,	O
ukabila	O
irudikatzen	O
duen	O
eskultura	O
bat	O
dago	O
,	O
baina	O
egurrezko	O
forman	O
deskubritu	O
beharreko	O
ukabila	O
da	O
»	O
,	O
zehaztu	O
du	O
.	O

«	O
Pedro	B-PER
Txillidak	I-PER
,	O
aldiz	O
,	O
gorputzaren	O
errepresentazio	O
klasikoa	O
egiten	O
du	O
,	O
eta	O
Vicente	B-PER
eta	O
Fernando	B-PER
Roscubas	I-PER
anaiek	O
figurazioaz	O
baliatzen	O
dira	O
egungo	O
gizartearen	O
kritika	O
egiteko	O
»	O
,	O
gehitu	O
du	O
komisarioak	O
.	O

Erromoko	B-LOC
erakusketa	O
aretoa	O
izango	O
da	O
Bosteko	B-MISC
99	I-MISC
ikusgai	O
egongo	O
den	O
azken	O
lekua	O
.	O

EAEko	B-LOC
gizartea	O
inoiz	O
baino	O
baikorrago	O
ageri	O
da	O
etorkizunari	O
begira	O
GASTEIZKO	B-ORG
Gobernuak	I-ORG
kaleratutako	O
udazkeneko	O
soziometro-aren	O
arabera	O
,	O
Euskal	B-LOC
Autonomia	I-LOC
Erkidegoko	I-LOC
herritarrek	O
uste	O
dute	O
hemendik	O
urtebetera	O
egoera	O
iraganekoa	O
eta	O
gaurkoa	O
baino	O
hobea	O
izango	O
dela	O
.	O

Gainera	O
,	O
halako	O
inkestetan	O
inoiz	O
izan	O
duen	O
baloraziorik	O
altuena	O
eman	O
diote	O
etorkizunari	O
(	O
6,9	O
hain	O
zuzen	O
)	O
.	O

Inkesta	O
irailean	O
eta	O
urrian	O
egin	O
zen	O
,	O
ETAk	B-ORG
su-etenaren	O
amaiera	O
iragarri	O
aurretik	O
.	O

Bestalde	O
,	O
jendea	O
gustura	O
dago	O
bere	O
udalarekin	O
,	O
aldundiarekin	O
eta	O
Eusko	B-ORG
Jaurlaritzarekin	I-ORG
.	O

Aitzitik	O
,	O
soilik	O
%29	O
dago	O
pozik	O
Espainiako	B-ORG
Gobernuaren	I-ORG
lanarekin	O
.	O

Buruzagi	O
politikoen	O
inguruko	O
balorazioari	O
dagokionez	O
,	O
ostera	O
,	O
Juan	B-PER
Jose	I-PER
Ibarretxe	I-PER
EAEko	B-LOC
lehendakaria	O
da	O
eskasetik	O
libre	O
geratu	O
den	O
politikari	O
bakarra	O
,	O
5,4ko	O
puntuazioarekin	O
.	O

Pedro	B-PER
Maria	I-PER
Legina	I-PER
atxilotu	O
dute	O
,	O
Parisko	B-LOC
aireportuan	O
,	O
Mexikotik	B-LOC
zetorrela	O
.	O

FRANTZIAKO	B-ORG
Poliziak	I-ORG
Pedro	B-PER
Maria	I-PER
Legina	I-PER
Aurre	O
atxilotu	O
zuen	O
herenegun	O
arratsaldeko	O
ordu	O
biak	O
eta	O
erdietan	O
,	O
Parisko	B-LOC
nazioarteko	O
aireportuan	O
.	O

Mexikotik	B-LOC
zetorren	O
hegazkinetik	O
jaitsi	O
ondoan	O
atxilotu	O
zuten	O
,	O
Amnistiaren	B-ORG
Aldeko	I-ORG
Batzordeek	I-ORG
jakinarazi	O
dutenez	O
.	O

Haren	O
laguna	O
oren	O
baten	O
buruan	O
libro	O
utzi	O
zuten	O
,	O
baina	O
Legina	B-PER
Aurrek	I-PER
Bobignyko	B-LOC
komisarian	O
jarraitzen	O
zuen	O
atxiloturik	O
.	O

Dokumentazio	O
faltsuarekin	O
harrapatu	O
zutela	O
gehitu	O
dute	O
iturri	O
horiek	O
.	O

1979an	O
Zumarragan	B-LOC
polizia	O
agente	O
bat	O
eta	O
Azpeitian	B-LOC
hiru	O
guardia	O
zibil	O
hil	O
zituela	O
uste	O
dute	O
.	O

1980an	O
bi	O
guardia	O
zibilen	O
kontrako	O
atentatuan	O
parte	O
hartu	O
omen	O
zuen	O
Orion	B-LOC
,	O
betiere	O
polizia	O
iturrien	O
arabera	O
.	O

Urte	O
berean	O
Zarautzen	B-LOC
bertze	O
lau	O
guardia	O
zibil	O
eta	O
1981ean	O
Tolosan	B-ORG
bertze	O
hiru	O
lagun	O
hiltzea	O
ere	O
leporatzen	O
diote	O
.	O

Poliziaren	B-ORG
arabera	O
,	O
1982an	O
ihes	O
egin	O
zuen	O
Ipar	B-LOC
Euskal	I-LOC
Herrira	I-LOC
.	O

AABek	B-ORG
jakinarazi	O
dute	O
1975eko	O
agorrilean	O
hartu	O
zuela	O
exilioaren	O
bidea	O
45	O
urteko	O
bilbotar	O
horrek	O
.	O

SERGIO	B-PER
YEGOROV	I-PER
euskal	O
presoa	O
Espainiako	B-ORG
Poliziaren	I-ORG
esku	O
utziko	O
dute	O
ondoko	O
egunetan	O
,	O
Frantzian	B-LOC
ezarritako	O
kondena	O
bete	O
ondoren	O
.	O

1985ean	O
Juan	B-PER
Pedro	I-PER
Guzman	I-PER
enpresariaren	O
bahiketan	O
parte	O
hartzea	O
leporatzen	O
diote	O
Espainian	B-LOC
,	O
Entzutegi	B-ORG
Nazionalak	I-ORG
azaldu	O
duenez	O
.	O

Frantziako	B-ORG
Poliziak	I-ORG
Rouen	B-LOC
hiriko	O
hotel	O
batean	O
,	O
Paristik	B-LOC
150	O
kilometrotan	O
,	O
konfinatu	O
zuen	O
herenegun	O
goizean	O
,	O
ia	O
bi	O
urte	O
kartzelan	O
pasatu	O
ondoan	O
.	O

1998ko	O
maiatzaren	O
9an	O
atxilotu	O
zuten	O
,	O
Tolosan	B-LOC
(	O
Okzitania	B-LOC
)	O
,	O
eta	O
bi	O
urteko	O
kartzelaldira	O
kondenatu	O
,	O
gaiztagin	O
elkarteko	O
kide	O
izatea	O
eta	O
armak	O
edukitzea	O
leporatuta	O
.	O

Euskal	O
preso	O
politikoei	O
beren	O
lurrean	O
bizitzeko	O
eskubidea	O
debekatzen	O
jarraitzen	O
duela	O
gaitzetsi	O
dute	O
.	O

NBEren	B-ORG
torturaren	O
kontrako	O
komiteak	O
euskal	O
presoak	O
Espainiako	B-ORG
Poliziaren	I-ORG
esku	O
uztea	O
legez	O
kanpokotzat	O
jo	O
zuela	O
ere	O
oroitarazi	O
dute	O
AABek	B-ORG
.	O

Arzalluz	B-PER
:	O
«	O
ETA	B-ORG
eta	O
Gobernua	B-ORG
autistak	O
dira	O
,	O
bakoitza	O
bere	O
aldetik	O
»	O
Bat	O
egin	O
du	O
Juan	B-PER
Maria	I-PER
Uriarte	I-PER
gotzainak	O
esandakoarekin	O
.	O

XABIER	B-PER
ARZALLUZ	I-PER
EAJko	B-ORG
lehendakariak	O
gizarteak	O
esaten	O
dienari	O
entzungor	O
egin	O
izana	O
egotzi	O
die	O
bai	O
Espainiako	B-ORG
Gobernuari	I-ORG
eta	O
baita	O
ETAri	B-ORG
ere	O
.	O

«	O
ETA	B-ORG
eta	O
Gobernua	B-ORG
autistak	O
dira	O
,	O
bakoitza	O
bere	O
aldetik	O
»	O
,	O
esan	O
zuen	O
Bilbon	B-LOC
,	O
Batera	B-ORG
plataformak	O
presoen	O
Euskal	O
Herriratzearen	O
alde	O
egin	O
zuen	O
kontzentrazioan	O
parte	O
hartu	O
ondoren	O
.	O

«	O
Batzuek	O
izugarrizko	O
presa	O
dute	O
»	O
,	O
esan	O
zuen	O
ETAri	B-ORG
buruz	O
.	O

«	O
Eta	O
besteek	O
,	O
malgutasun	O
falta	O
sinesgaitza	O
dute	O
»	O
,	O
erantsi	O
zuen	O
Madrilgo	B-ORG
Gobernuari	I-ORG
buruz	O
.	O

«	O
Baina	O
,	O
gotzainak	O
dioen	O
bezala	O
,	O
badut	O
etorkizunean	O
esperantza	O
,	O
eta	O
,	O
gutxienez	O
,	O
bakearen	O
alde	O
lanean	O
jarraituko	O
dugu	O
»	O
.	O

Adierazpen	O
horien	O
bidez	O
,	O
Xabier	B-PER
Arzalluzek	I-PER
bat	O
egin	O
zuen	O
ostegunean	O
Juan	B-PER
Maria	I-PER
Uriarte	I-PER
Zamorako	B-LOC
gotzainak	O
irrati	O
batean	O
eginiko	O
adierazpenekin	O
.	O

ETAren	B-ORG
eta	O
Espainiako	B-ORG
Gobernuaren	I-ORG
arteko	O
harremanetan	O
bitartekari	O
izan	O
zen	O
gotzaina	O
,	O
eta	O
pazientzia	O
falta	O
egotzi	O
zion	O
ETAri	B-ORG
eta	O
malgutasun	O
falta	O
Gobernuari	B-ORG
bien	O
arteko	O
elkarrizketetan	O
.	O

Egoera	O
horrek	O
sofriarazi	O
egin	O
ziola	O
esan	O
zuen	O
Bilboko	B-LOC
gotzain	O
izandakoak	O
.	O

Sinadura	O
guztiak	O
notariotzetan	O
notariotzetan	O
.	O

Errusiako	B-LOC
zentral	O
nuklearretan	O
arazorik	O
ez	O
n	O
Errusian	B-LOC
bizi	O
den	O
egoera	O
ekonomiko	O
larriaren	O
eraginez	O
,	O
bertako	O
zentral	O
nuklearrek	O
sortu	O
zuten	O
kezka	O
handien	O
.	O

2000	O
efektuari	O
aurre	O
egiteko	O
prestatuta	O
ez	O
ote	O
zeuden	O
zioten	O
zenbait	O
informazio	O
iturrik	O
.	O

Ondo	O
egin	O
zioten	O
aurre	O
egoerari	O
,	O
ordea	O
.	O

EEBBetako	B-LOC
hainbat	O
zentraletan	O
,	O
berriz	O
,	O
arazo	O
txiki	O
batzuk	O
sortu	O
ziren	O
.	O

n	O
Eragozpenik	O
ez	O
,	O
eta	O
bitxikeriak	O
albiste	O
2000	O
efektua	O
zela	O
eta	O
,	O
Urtezahar	O
gaua	O
Sondikako	B-LOC
aireportuan	O
igaro	O
behar	O
izan	O
zuten	O
langile	O
batzuek	O
,	O
gonbidatu	O
bitxia	O
izan	O
zuten	O
afaritarako	O
:	O
hegazkina	O
galdu	O
zuen	O
gizon	O
britainiar	O
bat	O
.	O

Japonian	B-LOC
,	O
Txinan	B-LOC
eta	O
Errusian	B-LOC
,	O
adibidez	O
.	O

Baina	O
gregoriarra	O
,	O
zabalduena	O
izan	O
arren	O
,	O
ez	O
da	O
gaur	O
egun	O
dabilen	O
egutegi	O
bakarra	O
.	O

Munduan	O
berrogei	O
bat	O
egutegi	O
erabiltzen	O
dira	O
.	O

Israelen	B-LOC
egutegi	O
ofiziala	O
Judutarra	O
da	O
.	O

Musulmanen	O
egutegian	O
,	O
Mahomaren	B-PER
Hejiratik	B-MISC
kontatuta	O
,	O
1420.	O
urtean	O
gaude	O
.	O

Beste	O
batzuk	O
dira	O
,	O
adibidez	O
,	O
egutegi	O
indiarra	O
(	O
orain	O
1921.	O
urtean	O
)	O
eta	O
bizantziarra	O
(	O
7508.	O
urtean	O
)	O
.	O

Denbora	O
oinarri	O
ugaritatik	O
abia	O
daitekeenez	O
,	O
egutegi	O
bakoitzean	O
urtearen	O
luzera	O
ezberdina	O
izaten	O
da	O
eta	O
,	O
horregatik	O
,	O
urte	O
aldaketak	O
ez	O
dira	O
batera	O
gertatzen	O
.	O

Beraz	O
,	O
mende	O
eta	O
milurteko	O
berria	O
gure	O
egutegiaren	O
ondorio	O
dira	O
.	O

Neska	O
gazte	O
bat	O
hil	O
zen	O
atzo	O
Donostiako	B-LOC
saihesbidean	O
jazotako	O
auto	O
istripu	O
batean	O
Errepidetik	O
irten	O
zen	O
bere	O
ibilgailua	O
,	O
eta	O
bide	O
ertzeko	O
zuhaixka	O
artean	O
geratu	O
zen	O
.	O

ATZO	O
goizeko	O
11:20tan	O
Donostiako	B-LOC
autobidean	O
,	O
errepide	O
alboko	O
zuhaisken	O
artean	O
,	O
ibilgailu	O
bat	O
aurkitu	O
zuten	O
ertzainek	O
,	O
eta	O
barruan	O
19	O
urteko	O
neska	O
gazte	O
baten	O
hilotza	O
.	O

Antza	O
,	O
nahikoa	O
ezkutatuta	O
zegoen	O
ibilgailua	O
eta	O
ertzainek	O
atzo	O
azaldu	O
zutenez	O
,	O
litekeena	O
da	O
ezbeharra	O
ordu	O
batzuek	O
lehenago	O
gertatzea	O
baina	O
ordura	O
arte	O
inor	O
ere	O
ez	O
jabetzea	O
.	O

Ibilgailua	O
zehazki	O
Polloe	B-LOC
eta	O
Intxaurrondoko	B-LOC
tunelen	O
artean	O
aurkitu	O
zuten	O
eta	O
berehala	O
bertaratu	O
zen	O
sendagile	O
bat	O
.	O

Ezin	O
izan	O
zuen	O
deus	O
ere	O
egin	O
neska	O
gaztearen	O
bizia	O
salbatzeko	O
,	O
ordea	O
.	O

Ertzainak	B-ORG
,	O
berriz	O
,	O
berehala	O
,	O
istripuaren	O
nondik	O
norakoak	O
ikertzen	O
hasi	O
ziren	O
.	O

Ikerketa	O
horiek	O
emaitza	O
baikorrak	O
eman	O
ditzaten	O
,	O
ezbeharra	O
ikusi	O
zuten	O
lekukoen	O
premia	O
dute	O
,	O
eta	O
inork	O
deus	O
ikusi	O
bazuen	O
beraiekin	O
harremanetan	O
jartzeko	O
eskatu	O
dute	O
.	O

Zentruko	O
ornitologoak	O
azaldu	O
zuenez	O
,	O
«	O
Kantabria	B-LOC
eta	O
Galizian	B-LOC
petrolioz	O
kutsatutako	O
hegaztiak	O
detektatu	O
badira	O
ere	O
,	O
gure	O
zentruan	O
ingresatuta	O
dauden	O
hegaztiak	O
haize	O
ekaitzak	O
kaltetutakoak	O
dira	O
.	O

Dena	O
dela	O
,	O
Donostian	B-LOC
hartutako	O
hegaztietako	O
batzu	O
«	O
petrolioak	O
pixka	O
bat	O
zikinduta	O
»	O
daudela	O
onartu	O
bazuen	O
ere	O
,	O
bere	O
hitzetan	O
,	O
«	O
urteko	O
sasoi	O
honetan	O
ohikoa	O
da	O
hegaztiak	O
hola	O
agertzea	O
,	O
untziek	O
ekaitzak	O
aprobetxatzen	O
baitituzte	O
beren	O
biltegiak	O
garbitzeko	O
»	O
.	O

Jasotako	O
txoriak	O
«	O
nekatuta	O
eta	O
indarge	O
»	O
daude	O
,	O
eta	O
Martin	O
arruntak	O
eta	O
kaioak	O
dira	O
.	O

Hegaztiak	O
Berreskuratzeko	O
Zentruko	O
arduradunen	O
ustez	O
,	O
bildutako	O
hegaztietako	O
asko	O
hil	O
egingo	O
dira	O
,	O
petrolioz	O
zikinduta	O
daudenak	O
mokoaz	O
baliatzen	O
dira	O
lumak	O
garbitzeko	O
,	O
eta	O
horrek	O
kutsadura	O
eragiten	O
die	O
.	O

Puntu	O
beltzak	O
,	O
betikoak	O
Gutxi	O
gorabehera	O
betikoak	O
dira	O
Euskal	B-LOC
Herriko	I-LOC
errepideetako	O
gune	O
beltzak	O
:	O
N-1	B-ORG
,	O
A-8	B-ORG
,	O
A-15	B-ORG
,	O
N-121	B-ORG
eta	O
N-634	B-ORG
ISTRIPU	O
larrienak	O
1999.	O
urtean	O
non	O
gertatu	O
diren	O
aztertuz	O
gero	O
,	O
ez	O
da	O
alde	O
nabarmenik	O
ikusten	O
beste	O
urteekin	O
konparatuz	O
.	O

Berriz	O
ere	O
,	O
auto	O
gehien	O
ibiltzen	O
diren	O
bideetan	O
izan	O
dira	O
istripu	O
larrienak	O
:	O
autobide	O
eta	O
autobietan	O
.	O

Besteak	O
beste	O
,	O
A-8	B-ORG
,	O
N-1	B-ORG
eta	O
A-15	B-ORG
.	O

Horiez	O
gain	O
,	O
N-634	B-ORG
kostaldeko	O
errepidean	O
eta	O
N-121	B-LOC
Iruñetik	B-LOC
Tafalla	B-LOC
bitarteko	O
bidean	O
norabide	O
bakoitzean	O
errei	O
bakarra	O
dute	O
istripu	O
asko	O
eta	O
larriak	O
gertatu	O
dira	O
aurten	O
.	O

EAEko	B-ORG
Herrizaingo	I-ORG
Sailak	I-ORG
emandako	O
informazioaren	O
arabera	O
,	O
A-8	B-ORG
autobidean	O
,	O
Bilbon	B-LOC
eta	O
Donostiako	B-LOC
saihesbideetan	O
asko	O
hil	O
dira	O
.	O

N-1ean	B-ORG
ere	O
,	O
Trebiño	B-LOC
inguruan	O
,	O
istripu	O
asko	O
gertatu	O
dira	O
.	O

A-15	B-ORG
autobidean	O
ere	O
pertsona	O
asko	O
hil	O
dira	O
istripuetan	O
,	O
batez	O
ere	O
Tafalla	B-LOC
eta	O
Iruñea	B-LOC
arteko	O
zatian	O
.	O

Horietan	O
ez	O
ezik	O
,	O
N-121	B-ORG
errepidean	O
balantze	O
beltza	O
izan	O
da	O
iazkoa	O
.	O

Urte	O
osoan	O
zortzi	O
lagun	O
hil	O
dira	O
,	O
haietako	O
batzuk	O
harrapaketetan	O
.	O

eta	O
,	O
horretarako	O
,	O
A-15	B-ORG
doan	O
jartzeko	O
galdegin	O
dute	O
.	O

Istripu	O
gehienak	O
autoek	O
elkar	O
jotzean	O
edota	O
errepidetik	O
irtetean	O
gertatu	O
dira	O
.	O

Asteburuetan	O
alkoholaren	O
kontsumoaren	O
ondorioz	O
gertatzen	O
dira	O
ezbehar	O
asko	O
,	O
Herrizaingo	B-ORG
Sailak	I-ORG
dioenez	O
.	O

Manuel	B-PER
Montero	I-PER
Kazetaritzako	O
dekanoa	O
EHUko	B-ORG
errektoregai	O
izango	O
da	O
.	O

Manuel	B-PER
Montero	I-PER
Gizarte	B-ORG
eta	I-ORG
Komunikazio	I-ORG
Zientzien	I-ORG
Fakultateko	I-ORG
dekanoak	O
EHU	B-ORG
Euskal	B-ORG
Herriko	I-ORG
Unibertsitateko	I-ORG
errektore	O
hauteskudeetara	O
aurkeztea	O
erabaki	O
du	O
;	O

datorren	O
otsailaren	O
23an	O
egingo	O
dira	O
.	O

Historiako	O
katedraduna	O
EHUko	B-ORG
klaustroko	O
sektore	O
ezberdinen	O
laguntza	O
negoziatzen	O
ari	O
da	O
.	O

Monterok	B-PER
errektore	O
hauteskundeetara	O
aurkeztea	O
erabaki	O
du	O
asteon	O
,	O
bere	O
hautagaitza	O
bideragarria	O
dela	O
eta	O
irabazle	O
atera	O
daitekeela	O
frogatu	O
ostean	O
.	O

1997.	O
urtetik	O
Kazetaritza	B-ORG
Fakultateko	I-ORG
dekanoa	O
den	O
Historiako	O
katedradunak	O
Klaustroko	B-ORG
sektore	O
ezberdinen	O
laguntza	O
negoziatzen	O
hasia	O
da	O
,	O
eta	O
Unibertsitateko	B-ORG
iturrien	O
arabera	O
,	O
dagoeneko	O
CCOO	B-ORG
sindikatuaren	O
babesa	O
dauka	O
.	O

Montero	B-PER
EHUn	B-ORG
pisu	O
handia	O
duen	O
eta	O
hauteskunde	O
prozesuetan	O
gakoa	O
izan	O
ohi	O
den	O
Ingeniaritza	B-ORG
Eskolako	I-ORG
arduradunekin	O
ere	O
bildu	O
da	O
haien	O
babesa	O
eskauratzeko	O
.	O

Javier	B-PER
Muniozguren	I-PER
Eskolako	B-ORG
zuzendariak	O
onartu	O
egin	O
du	O
Montero	B-PER
fakultateko	O
arduradunekin	O
harremanetan	O
jarri	O
delabere	O
hautagaitzaren	O
berri	O
emateko	O
.	O

Muniozgurenen	B-PER
arabera	O
,	O
«	O
hautagai	O
sendoa	O
»	O
da	O
Manuel	B-PER
Montero	I-PER
.	O

Dirudienez	O
,	O
Montero	B-PER
ez	O
da	O
hautagai	O
bakarra	O
izango	O
EHUko	B-ORG
Errektore	O
hauteskundeetan	O
.	O

Karmen	B-PER
Gallastegi	I-PER
Sarrikoko	B-LOC
irakaslea	O
eta	O
Eusko	B-PER
Jaurlaritzako	I-PER
Ekonomia	I-PER
Sailburu	I-PER
ohia	O
aurkezteko	O
aukera	O
aztertzen	O
ari	O
da	O
.	O

Beste	O
horrenbeste	O
egiten	O
ari	O
da	O
Juan	B-PER
Ignacio	I-PER
Perez	I-PER
EHUko	B-ORG
egungo	O
errektoreordea	O
.	O

Hartz	O
arre	O
batek	O
zain	O
femoral	O
bat	O
urratu	O
dio	O
bilbotar	O
bati	O
Palentzian	B-LOC
Hartz	O
arre	O
batek	O
ezkerreko	O
hankako	O
zain	O
femorala	O
urratu	O
zion	O
Jose	B-PER
Manuel	I-PER
Valdillo	I-PER
Robero	I-PER
35	O
urteko	O
bilbotarrari	O
,	O
Palentziako	B-LOC
Casaveras	I-LOC
udalerriko	O
La	B-LOC
carbonera	I-LOC
izeneko	O
inguruan	O
pasiatzen	O
ari	O
zela	O
.	O

Bilbotarrak	O
bere	O
bizitza	O
salbatzea	O
lortu	O
zuen	O
,	O
torniketea	O
eginez	O
odol	O
jarioa	O
gelditu	O
eta	O
bere	O
autoa	O
gidatuz	O
Cervera	B-ORG
de	I-ORG
Pisuergako	I-ORG
Osasun	I-ORG
Zentrura	I-ORG
heltzea	O
lortu	O
baitzuen	O
.	O

Osasun	O
zentruan	O
lehenengo	O
zainketak	O
egin	O
ostean	O
,	O
Palentziako	B-LOC
Rio	I-LOC
Carrion	I-LOC
ospitalera	O
eraman	O
zuten	O
eta	O
han	O
dago	O
ingresatuta	O
.	O

Valdillori	B-PER
ebakuntza	O
bat	O
egin	O
zioten	O
zain	O
femoralaren	O
urradura	O
eta	O
arteria	O
femoraleko	O
zauria	O
sendatzeko	O
.	O

Ospitaleak	O
kaleratu	O
duen	O
agiriaren	O
arabera	O
,	O
bere	O
egoera	O
larria	O
baina	O
egonkorra	O
da	O
.	O

Ezbeharra	O
atzo	O
goizaldeko	O
1,45etan	O
gertatu	O
zen	O
zauritua	O
eta	O
beste	O
bi	O
gazte	O
Seat	B-MISC
Ibiza	I-MISC
baten	O
zihoaztenean	O
La	B-LOC
Salveko	I-LOC
zubitik	O
Bilboko	B-LOC
Udaletxerantz	I-LOC
.	O

I.T.M.	B-PER
Gurutzeta	B-LOC
Ospitaleko	I-LOC
Erredura	O
larrien	O
unitatean	O
dago	O
ingresatua	O
.	O

Bestalde	O
,	O
Bilboko	B-LOC
22	O
urteko	O
gazte	O
bat	O
zauritua	O
izan	O
zen	O
atzo	O
goizeko	O
9,20etan	O
Lemoako	B-LOC
Bolunburu	I-LOC
auzoan	O
dagoen	O
diskotekaren	O
kanpoaldean	O
.	O

Beste	O
gazte	O
batek	O
labana	O
sartu	O
zion	O
urdailean	O
zaurituz	O
.	O

Gizonezko	O
bat	O
hil	O
da	O
Tuteran	B-LOC
trenak	O
harrapatuta	O
J.M.A.G.	B-PER
41	O
urteko	O
gizonezkoa	O
trenak	O
harrapatuta	O
hil	O
zen	O
atzo	O
goialdean	O
Tuteran	B-LOC
;	O

Tutera	B-LOC
bertako	O
bizilaguna	O
tren	O
estaziotik	O
800	O
metrora	O
zegoen	O
Zaragoza	B-LOC
(	O
Aragoi	B-LOC
)	O
eta	O
Santurtzi	B-LOC
(	O
Bizkaia	B-LOC
)	O
arteko	O
ibilbidea	O
egiten	O
ari	O
zen	O
merkantzia	O
trenak	O
harrapatu	O
zuenean	O
.	O

Afganistango	B-LOC
agintari	O
talibanek	O
ez	O
zieten	O
babesa	O
eman	O
bahitzaileei	O
eta	O
10	O
orduko	O
epea	O
eman	O
zieten	O
alde	O
egiteko	O
.	O

Orain	O
,	O
haiek	O
non	O
dauden	O
inork	O
ez	O
daki	O
.	O

SUDAN	B-LOC
.	O

Irian	B-LOC
Jaya	I-LOC
:	O
independentzia	O
nahiak	O
gora	O
egin	O
du	O
INDONESIATIK	B-LOC
banantzearen	O
aldeko	O
oihuak	O
gero	O
eta	O
ozenagoak	O
dira	O
Irian	B-LOC
Jayan	I-LOC
.	O

Papuaren	B-ORG
Askapenerako	I-ORG
Mugimenduak	I-ORG
(	O
OPM	B-ORG
)	O
beldurrik	O
gabe	O
antolatzen	O
ditu	O
Jakartaren	B-LOC
aurkako	O
ekitaldiak	O
,	O
eta	O
lurraldean	O
zehar	O
aireratzen	O
du	O
bere	O
bandera	O
.	O

Lurraldea	O
Holandaren	B-LOC
kolonia	O
izan	O
zen	O
1963ra	O
arte	O
.	O

Orduan	O
,	O
Indonesiako	B-LOC
agintarien	O
esku	O
utzi	O
zuten	O
holandarrek	O
.	O

Berehala	O
sortu	O
zen	O
OPM	B-ORG
,	O
lurraldearen	O
independentzia	O
lortzeko	O
borrokatzeko	O
.	O

Izan	O
ere	O
,	O
Irian	B-LOC
Jaya	I-LOC
meategi	O
asko	O
ditu	O
:	O
urrea	O
,	O
kobrea	O
,	O
petrolioa	O
eta	O
gasa	O
ditu	O
.	O

Borroka	O
hori	O
itzalean	O
geratu	O
da	O
,	O
ordea	O
.	O

OPM	B-ORG
ez	O
da	O
atzera	O
geratu	O
horregatik	O
.	O

1996an	O
egin	O
zuen	O
ekintza	O
ezagunena	O
:	O
20	O
lagunetik	O
gora	O
bahitu	O
zituen	O
,	O
eta	O
bi	O
lagun	O
hil	O
ziren	O
Indonesiako	B-LOC
segurtasun	O
operazioek	O
egindako	O
erreskate	O
operazioan	O
.	O

Indonesiako	B-LOC
indarren	O
errepresioa	O
latza	O
izan	O
da	O
.	O

Iaz	O
,	O
urtearen	O
erdialdera	O
,	O
segurtasun	O
indarrek	O
independentisten	O
protesta	O
bat	O
zanpatu	O
zuten	O
.	O

Gainera	O
,	O
independetista	O
ugari	O
dago	O
kartzelan	O
,	O
ideologiagatik	O
zigortuta	O
.	O

Hauteskundeen	B-ORG
Epaimahai	I-ORG
Nazionalak	I-ORG
onartu	O
egin	O
du	O
Fujimoriren	B-PER
hautagaitza	O
ALBERTO	B-PER
FUJIMORI	I-PER
Peruko	B-LOC
lehendakariak	O
traba	O
guztiak	O
gainditu	O
ditu	O
hauteskundeetarako	O
hautagai	O
gisa	O
aurkezteko	O
,	O
bigarren	O
agintaldian	O
lehendakari	O
izateko	O
.	O

Konstituzioaren	O
arabera	O
,	O
inork	O
ezin	O
du	O
presidente	O
izan	O
10	O
urtez	O
baino	O
gehiago	O
eta	O
Fujimori	B-PER
presidente	O
da	O
1990az	O
geroztik	O
.	O

Oposizioak	O
hainbat	O
errekurtso	O
aurkeztu	O
ditu	O
,	O
baina	O
Hauteskundeen	B-ORG
Epaimahai	I-ORG
Nazionalak	I-ORG
errekurtso	O
guztiak	O
baztertu	O
egin	O
ditu	O
.	O

PANAMA	B-LOC
.	O

Kanala	O
ofizialki	O
Panamaren	B-LOC
ardura	O
da	O
atzoz	O
geroztik	O
PANAMAKO	B-LOC
KANALA	I-LOC
herrialde	O
horretako	O
Gobernuaren	B-ORG
menpe	O
dago	O
atzoz	O
geroztik	O
:	O
Mireya	B-PER
Moscoso	I-PER
lehendakariak	O
Panamako	B-LOC
bandera	O
igo	O
zuen	O
mastara	O
herenegun	O
12:01ean	O
(	O
arratsaldeko	O
18:01ak	O
Euskal	B-LOC
Herrian	I-LOC
)	O
.	O

Metropoli	O
ohiari	O
begira	O
Sierra	B-LOC
Leona	I-LOC
Erresuma	B-LOC
Batuaren	I-LOC
kolonia	O
izan	O
zen	O
,	O
1807tik	O
1961a	O
arte	O
.	O

Urte	O
hartan	O
lortu	O
zuen	O
independentzia	O
,	O
baina	O
metropoliaren	O
menpe	O
emandako	O
urteek	O
baldintzatu	O
dituzte	O
azken	O
38	O
urteak	O
.	O

Mendebaldeko	B-LOC
sistema	O
politikoarekin	O
eta	O
ikuspegi	O
ekonomikoarekin	O
lan	O
egin	O
nahi	O
izan	O
dute	O
Sierra	B-LOC
Leonako	I-LOC
agintariek	O
1961az	O
geroztik	O
,	O
eta	O
«	O
hori	O
izan	O
da	O
akatsa	O
»	O
,	O
Princess	B-PER
Foryohk	I-PER
azaldu	O
digunez	O
.	O

Baina	O
Sierra	B-LOC
Leonako	I-LOC
agintariek	O
hala	O
jokatu	O
dute	O
»	O
.	O

Gazteek	O
«	O
kontzientzia	O
»	O
hartu	O
dute	O
,	O
ordea	O
.	O

Mendebaldekoaren	O
kutsua	O
duen	O
sistema	O
politikoaren	O
aurka	O
altxatu	O
dira	O
Sierra	B-LOC
Leonan	I-LOC
,	O
eta	O
horren	O
ondorioa	O
da	O
bederatzi	O
urteko	O
gerra	O
.	O

«	O
Gazteek	O
badakite	O
guk	O
konpondu	O
behar	O
ditugula	O
gure	O
arazoak	O
,	O
ez	O
EEBBek	B-ORG
eta	O
Europak	B-ORG
»	O
.	O

Ekitaldi	O
bateratuak	O
zortzi	O
hirietan	O
Europako	B-LOC
kultur	O
hiri	O
izendapena	O
hiri	O
bakar	O
batek	O
izan	O
du	O
urte	O
askoan	O
,	O
eta	O
urtero	O
aldatu	O
ohi	O
izan	O
da	O
,	O
hiriz	O
hiri	O
.	O

Aurten	O
,	O
lehen	O
aldikoz	O
,	O
zortzi	O
hirik	O
partikatuko	O
dute	O
izendapen	O
hori	O
.	O

Baina	O
izendapenaz	O
haratago	O
,	O
hainbat	O
ekitaldi	O
batera	O
antolatzen	O
ere	O
saiatuko	O
dira	O
.	O

Esaterako	O
,	O
Lurraren	O
aurpegiak	O
izeneko	O
erakusketa	O
zortzi	O
hiri	O
horietatik	O
igaroko	O
da	O
;	O

eta	O
Reykjavik	B-LOC
,	O
Bergen	B-LOC
eta	O
Santiago	B-LOC
hiriek	O
Ozeano	B-LOC
Atlantikoaren	I-LOC
inguruan	O
sortutako	O
herri	O
eta	O
kulturen	O
gaineko	O
erakusketa	O
elkarrekin	O
antolatu	O
dute	O
.	O

Hiriak	O
bat	O
baino	O
gehiago	O
izateko	O
proposamena	O
Galiziatik	B-LOC
etorri	O
zen	O
eta	O
baita	O
ikur	O
bakarra	O
izatearena	O
ere	O
.	O

Horrela	O
,	O
euskal	O
herritarrok	O
«	O
etor	O
-	O
kizuna	O
eta	O
datorren	O
mundu	O
berria	O
sar	O
daitezen	O
ateak	O
guztiz	O
zaba	O
-	O
lik	O
»	O
izan	O
behar	O
ditugu	O
-	O
la	O
uste	O
du	O
Juan	B-PER
Jose	I-PER
Ibarretxek	I-PER
.	O

Etorkizun	O
horrek	O
pertsona	O
orori	O
«	O
aukera	O
asko	O
»	O
eskainiko	O
dizkiola	O
adierazi	O
zuen	O
Ibarretxek	B-PER
,	O
eta	O
mezu	O
zuzen	O
bat	O
bidali	O
zuen	O
:	O
«	O
Ez	O
izan	O
etorkizunaren	O
beldur	O
»	O
.	O

Esan	O
zuenez	O
,	O
euskal	O
gizarteak	O
ondo	O
frogatu	O
du	O
historiaren	O
joanean	O
«	O
herri	O
dinamiko	O
eta	O
kementsua	O
»	O
osatzen	O
duela	O
,	O
erronka	O
berriei	O
aurre	O
egiteko	O
prestatua	O
.	O

Eta	O
horren	O
adibide	O
gisa	O
azken	O
urteotan	O
ekonomiak	O
izandako	O
goraldia	O
eta	O
atzerrian	O
Euskal	B-LOC
Herriak	I-LOC
duen	O
irudi	O
sendoa	O
aipatu	O
zituen	O
.	O

Etorkizun	O
horren	O
puntu	O
ilun	O
legez	O
,	O
langabezia	O
jarri	O
zuen	O
Ibarretxek	B-PER
,	O
batik	O
bat	O
gazteek	O
pairatzen	O
dutena	O
.	O

Alta	O
,	O
baikortasuna	O
eta	O
«	O
etsipenean	O
ez	O
erortzea	O
»	O
eskatzen	O
die	O
,	O
«	O
unerik	O
zailenak	O
jadanik	O
igaro	O
ditugulako	O
»	O
.	O

Ibarretxeren	B-PER
gobernuak	O
eta	O
EAJk	B-ORG
EHrekiko	B-ORG
ituna	O
hautsi	O
behar	O
dute	O
,	O
indarkeria	O
gaitzesten	O
ez	O
duelako	O
»	O
.	O

Atxiloketen	O
«	O
esku-hartzea	O
»	O
Bizkaiko	B-ORG
Batzar	I-ORG
Nagusien	I-ORG
ustez	O
,	O
azken	O
atxiloketak	O
irizpide	O
politikoen	O
araberakoak	O
izan	O
dira	O
eta	O
«	O
Euskal	B-LOC
Herriaren	I-LOC
normalizazio	O
prozesuan	O
»	O
esku-hartzetzat	O
har	O
daitezke	O
.	O

Adierazpen	O
hori	O
EAJ	B-ORG
,	O
EA	B-ORG
eta	O
EHko	B-ORG
batzarkideek	O
sustengatu	O
dute	O
bozeramaileen	O
batzordean	O
.	O

Alderdi	O
abertzaleek	O
batera	O
egindako	O
gogoeta	O
horrek	O
,	O
errealitateari	O
buruz	O
ikusmolde	O
bertsua	O
dutela	O
adierazteaz	O
gain	O
,	O
Euskal	B-LOC
Herrian	I-LOC
Zuzenbide	B-MISC
Estatuari	I-MISC
buruzko	O
zalantzak	O
handiak	O
direla	O
gogoratzen	O
du	O
.	O

Iazko	O
martxoan	O
Lizarra-Garazi	B-MISC
mobilizatzera	O
behartu	O
zuen	O
operazioa	O
oraindik	O
ere	O
askoren	O
gogoan	O
dago	O
.	O

Aldi	O
berean	O
,	O
Bizkaian	B-LOC
eta	O
Gipuzkoan	B-LOC
aurrekontuetan	O
akordioak	O
itxi	O
dituzte	O
hiru	O
alderdi	O
abertzaleek	O
.	O

Kanpoko	O
esku-hartzeen	O
gainetik	O
aurrera	O
egiteko	O
eta	O
etorkizuna	O
elkarrekin	O
eraikitzeko	O
borondatea	O
agertu	O
dute	O
akordio	O
instituzional	O
hauek	O
,	O
berez	O
,	O
eta	O
une	O
zail	O
honetan	O
etorri	O
direlako	O
ere	O
.	O

Pepe	B-PER
Romo	I-PER
*	O
Psikologoa	O
*	O
«	O
Eman	O
daitekeena	O
baino	O
gehiago	O
eskatzen	O
denean	O
sortzen	O
da	O
estresa	O
»	O
Gaur	O
egun	O
,	O
hitzetik	O
hortzera	O
erabiltzen	O
ditugu	O
estresa	O
eta	O
antsietatea	O
bezalako	O
hitzak	O
.	O

Zer	O
dira	O
zehazki	O
?	O
Bi	O
estres	O
mota	O
bereizi	O
behar	O
dira	O
:	O
ona	O
eta	O
txarra	O
.	O

Hori	O
gabe	O
ezingo	O
genuke	O
ezertxo	O
ere	O
egin	O
.	O

Pertsona	O
bati	O
eman	O
dezakeena	O
baino	O
gehiago	O
eskatzen	O
zaionean	O
,	O
aldiz	O
,	O
estres	O
kaltegarria	O
sortzen	O
da	O
.	O

Estresa	O
,	O
sintoma	O
psikologiko	O
eta	O
ekosomatikoak	O
izatea	O
da	O
eta	O
efektu	O
desberdinak	O
eragin	O
ditzake	O
:	O
inguruko	O
jenderekin	O
ezinegona	O
,	O
izerdi	O
hotzak	O
...	O
Zein	O
faktorek	O
sortzen	O
du	O
estresa	O
?	O
Norbera	O
bizi	O
den	O
inguruneak	O
baldintzatzen	O
du	O
hori	O
.	O

Gaur	O
egungo	O
gizarteak	O
lehiakortasun	O
gogorrera	O
bultzatzen	O
du	O
eta	O
guztiok	O
ditugu	O
bete	O
beharreko	O
ordutegi	O
eta	O
helburu	O
batzuk	O
.	O

Horrek	O
hainbat	O
pertsonarengan	O
behintzat	O
eragin	O
handia	O
du	O
.	O

Guztiok	O
ez	O
gara	O
berdinak	O
,	O
eta	O
presioaren	O
aurrean	O
ez	O
dugu	O
berdin	O
erantzuten	O
.	O

Haurrek	O
betebehar	O
gehiegi	O
al	O
dute	O
eskolako	O
lanez	O
gain	O
?	O
Bai	O
,	O
egia	O
da	O
garai	O
batean	O
baino	O
erantzukizun	O
gehiago	O
bizkarreratzen	O
zaiela	O
haurrei	O
.	O

Era	O
berean	O
aurreko	O
belaunaldiekin	O
alderatuz	O
gero	O
,	O
aukera	O
hobeak	O
dituzte	O
.	O

Baina	O
,	O
gurasoek	O
ikasketen	O
inguruan	O
gehiegi	O
presionatzen	O
dute	O
maiz	O
haurra	O
,	O
eta	O
gaur	O
egun	O
umearen	O
kontzeptua	O
ikaslearenak	O
ordezkatu	O
du	O
.	O

Lertxundiren	B-PER
eskulturak	O
otsailaren	O
27ra	O
arte	O
daude	O
ikusgai	O
.	O

Pablo	B-PER
Joxe	I-PER
Aristorena	I-PER
Mikel	I-PER
Batzuek	O
diote	O
talde	O
terrorista	O
bateko	O
buru	O
dela	O
.	O

Beste	O
batzuek	O
,	O
aldiz	O
,	O
Aberria	O
ala	O
hil	O
!	O
lelopean	O
bere	O
izate	O
osoa	O
ematen	O
ari	O
dela	O
.	O

Inoiz	O
ere	O
entzun	O
izan	O
da	O
,	O
Cesiden	B-ORG
txontxongilo	O
hutsa	O
ez	O
ote	O
den	O
.	O

Auskalo	O
!	O
Donostiako	B-LOC
apezpiku	O
berriaren	O
hitzetan	O
bere	O
jarrera	O
irmokeriaz	O
atxikitzen	O
duena	O
omen	O
.	O

Agian	O
,	O
litekeena	O
da	O
,	O
orain	O
batez	O
ere	O
,	O
gizarte	O
aztoratu	O
batek	O
bere	O
sumina	O
astintzeko	O
behar	O
duen	O
ezaugarri	O
hobenduna	O
izatea	O
,	O
nahiz	O
ranking	O
horretan	O
,	O
Madrilen	B-LOC
bederen	O
,	O
Arzallusek	B-PER
aurrea	O
hartu	O
dion	O
.	O

Bistan	O
da	O
,	O
ez	O
zela	O
bilera	O
emankorra	O
izan	O
,	O
porrot	O
hura	O
irudikatzeko	O
Mikelen	B-PER
morroien	O
azken	O
ekintzaren	O
emankortasun	O
politikoaz	O
alfer	O
hitzetan	O
luzatuko	O
ez	O
garen	O
arren	O
.	O

Badirudi	O
ordea	O
,	O
oinezko	O
hiritar	O
gehienon	O
ustez	O
,	O
Espainia	B-LOC
edo	O
Frantziaren	B-LOC
batasunak	O
nahiz	O
Euskal	B-LOC
Herriaren	I-LOC
autodeterminazio	O
eskubideak	O
ez	O
duela	O
merezi	O
inor	O
bortxaz	O
eta	O
denbora	O
baino	O
lehen	O
bizitzeko	O
dohaina	O
eman	O
zionaren	O
aitzinera	O
igortzea	O
.	O

Egia	O
da	O
ere	O
bizitza	O
ez	O
dela	O
erabateko	O
balorea	O
.	O

Horrexegatik	O
,	O
liluraz	O
miresten	O
dugu	O
gizateriaren	O
garapenaren	O
alde	O
,	O
gizaldeko	O
edo	O
erlijio	O
motibazioz	O
,	O
beren	O
bizitza	O
besteena	O
kendu	O
gabe	O
emateko	O
gai	O
izan	O
direnen	O
lekukotasuna	O
.	O

Beraz	O
,	O
Suitzan	B-LOC
edo	O
Honolulun	B-LOC
,	O
goiz	O
edo	O
geroago	O
,	O
ETAk	B-ORG
eta	O
Gobernuak	B-ORG
eginen	O
duten	O
bileran	O
,	O
oroit	O
bitez	O
,	O
politika	O
gaietan	O
bederen	O
,	O
ezin	O
dela	O
inoiz	O
ere	O
ziurtasun	O
osoz	O
finkatu	O
zer	O
den	O
une	O
eta	O
egoera	O
zehatz	O
bakoitzean	O
ezinbestean	O
eta	O
guztiek	O
bete	O
beharrekoa	O
.	O

Horrelakoetan	O
,	O
ontzat	O
eman	O
behar	O
da	O
arrazoi	O
zentzuzko	O
bat	O
alde	O
duen	O
edozein	O
jarrera	O
onargarri	O
dela	O
.	O

Eta	O
zentzuzko	O
jarrera	O
guztien	O
artean	O
,	O
hitza	O
herriari	O
eman	O
edo	O
herriak	O
hartzen	O
badu	O
,	O
berak	O
,	O
alegia	O
herriak	O
,	O
hots	O
,	O
guk	O
,	O
euskal	O
hiritarrok	O
,	O
erabakiko	O
dugu	O
zer	O
nahi	O
dugun	O
eta	O
gure	O
erritmoan	O
.	O

Ez	O
al	O
duzu	O
uste	O
,	O
Mikel	B-PER
?	O
Sagrario	B-PER
Aleman	I-PER
Iruñeko	B-LOC
Arturo	I-LOC
Campion	I-LOC
euskaltegiko	O
arduraduna	O
Luze	O
gabe	O
Nafarroa	B-LOC
osoan	O
euskara	O
ofiziala	O
izateko	O
aukerarik	O
ikusten	O
al	O
duzu	O
?	O
Euskararen	B-MISC
Legea	I-MISC
aldatuko	O
al	O
da	O
epe	O
laburrean	O
?	O
Andoni	B-PER
Oiarbide	I-PER
[	O
Legorreta	B-LOC
]	O
Epe	O
laburrera	O
ez	O
,	O
epe	O
laburra	O
gobernaldi	O
honetan	O
esan	O
nahi	O
bada	O
,	O
behintzat	O
.	O

Oraintxe	O
Vascuenceren	B-MISC
legea	I-MISC
alda	O
dezaten	O
eskatuz	O
kanpaina	O
egiten	O
ari	O
gara	O
Nafarroan	B-LOC
,	O
eta	O
aurki	O
helburutzat	O
jarri	O
den	O
25.000	O
sinaduraren	O
bilketa	O
gaindituko	O
da	O
,	O
baina	O
ez	O
dut	O
uste	O
,	O
Sanz	B-PER
jaunaren	O
adierazpenak	O
entzunda	O
,	O
lege	O
aldatzearen	O
alde	O
egonen	O
denik	O
,	O
hain	O
zuzen	O
ere	O
.	O

Nafarroako	B-LOC
erregeordearen	O
erasoak	O
Miguel	B-PER
Sanz-ek	I-PER
,	O
berriro	O
ere	O
,	O
bere	O
lerde	O
ustela	O
isuri	O
du	O
.	O

Sortzez	O
antieuskalduna	O
eta	O
antinafarra	O
izaki	O
,	O
zer	O
itxaro	O
genezakeen	O
halako	O
pertsonaia	O
batez	O
?	O
Oraingoan	O
ongi	O
hustu	O
du	O
bere	O
pozoia	O
.	O

Hurrengoan	O
zer	O
?	O
Mihia	B-PER
moztuko	O
digu	O
euskaraz	O
egin	O
ez	O
dezagun	O
,	O
edota	O
bihotza	O
aterako	O
digu	O
gure	O
nazionalitateari	O
uko	O
egin	O
diezaiogun	O
?	O
Gure	O
historian	O
Sanz	B-PER
anitz	O
eduki	O
dugu	O
.	O

Aurrekoak	O
ez	O
ote	O
zuen	O
Urralburu	B-PER
abizen	O
gisa	O
?	O
Dena	O
den	O
,	O
hemen	O
gaude	O
eta	O
hemen	O
egonen	O
gara	O
,	O
Espainiak	B-ORG
ezarritako	O
erregeorde	O
guztien	O
gainetik	O
.	O

Etorkizuna	O
agramontarra	O
da	O
,	O
eta	O
oraingoan	O
ez	O
gaituzte	O
Noainen	B-LOC
zanpatuko	O
.	O

Ekolaliak	O
*	O
Fito	B-PER
Rodriguez	I-PER
*	O
[	O
EHUko	B-ORG
irakaslea	O
]	O
Komunikazioezaren	O
sintomak	O
dira	O
.	O

Hau	O
da	O
,	O
inola	O
ere	O
komukazioa	O
eta	O
argibiderik	O
bilatzen	O
duten	O
diskurtsoak	O
etengabeko	O
errepikapenak	O
baizik	O
.	O

Baina	O
ez	O
dut	O
hori	O
esango	O
berez	O
metafora	O
txarra	O
izateaz	O
gain	O
gaiztoa	O
ere	O
badelako	O
mota	O
honetako	O
adierazpena	O
.	O

Izan	O
ere	O
,	O
gizarte	O
kezkak	O
behar	O
bezala	O
agertaraztearen	O
partez	O
psikologiaren	O
gainean	O
eraikitako	O
analogia	O
haiek	O
gizarte-arazoak	O
eta	O
beraiei	O
buruz	O
aritzeko	O
metodologiak	O
desitxuratu	O
egiten	O
dituzte	O
erabat	O
.	O

Adibidez	O
,	O
euskal	O
nazionalismoa	O
definitzeko	O
J.J	B-PER
uaristik	I-PER
malenkolia	O
erabiltzen	O
duenean	O
,	O
Freuden	B-PER
psikoanalisian	O
oinarriturik	O
,	O
pertsona	O
batek	O
inoiz	O
izan	O
ez	O
duen	O
jabegoaren	O
ustezko	O
galerak	O
eragindako	O
nortasun-mina	O
hartzen	O
du	O
giltzarritzat	O
psikologikoa	O
baino	O
politikoa	O
den	O
arazo	O
batetaz	O
aritzeko	O
,	O
eta	O
hori	O
,	O
esan	O
bezala	O
,	O
metodologikoki	O
akatsa	O
galanta	O
izateaz	O
gain	O
,	O
eskasa	O
eta	O
gaiztoa	O
ere	O
bada	O
.	O

Gizarte	O
mailako	O
arazoak	O
hurbilpen	O
politikoa	O
behar	O
du	O
,	O
ez	O
psikologia	O
edo-ta	O
ekolaliarik	O
.	O

Hitz	O
egin	O
dezagun	O
,	O
bada	O
,	O
Madrilen	B-LOC
suertaturiko	O
azken	O
atentatuaz	O
klabe	O
politikoan	O
.	O

Hastapenetan	O
,	O
ETAk	B-ORG
luzatutako	O
ia	O
urte	O
terdiaren	O
osteko	O
su-etena	O
hautsi	O
duen	O
lehen	O
ekintza	O
armatu	O
sonatua	O
izan	O
da	O
.	O

Testuinguru	O
honetan	O
su-etena	O
bera	O
ETAren	B-ORG
ekimen	O
politikoa	O
izan	O
zela	O
ez	O
da	O
ahaztu	O
behar	O
.	O

Alegia	O
,	O
armak	O
alde	O
batera	O
uzteak	O
euskal	O
politika	O
irauli	O
zuen	O
eta	O
,	O
berez	O
,	O
ekintza	O
politikoa	O
izan	O
genuen	O
,	O
bere	O
baitan	O
armen	O
itzala	O
bazuen	O
ere	O
.	O

Oraingo	O
honetakoa	O
,	O
berriz	O
,	O
ekimen	O
armatua	O
izan	O
da	O
baina	O
,	O
era	O
berean	O
,	O
ondorio	O
politikoak	O
dituena	O
.	O

Edozein	O
modutan	O
ere	O
,	O
ezin	O
esan	O
ETAren	B-ORG
ekintzak	O
politikoak	O
ez	O
direnik	O
.	O

Hala	O
eta	O
guztiz	O
,	O
ETA	B-ORG
erakundearen	O
jarduna	O
,	O
bai	O
bere	O
ideologia	O
politikoan	O
baita	O
armak	O
eskuan	O
duenean	O
ere	O
,	O
bera	O
baino	O
zabalagoa	O
den	O
Nazio-Askapen	B-MISC
mogimendu	O
zabalago	O
batetan	O
kokatu	O
beharra	O
dago	O
soziologikoki	O
.	O

Eta	O
armen	O
erabilera	O
dela	O
-	O
eta	O
,	O
hau	O
ez	O
dugu	O
Euskal	B-LOC
Herriari	I-LOC
dagokion	O
historia	O
bakarrik	O
.	O

A	O
.	O

La	B-MISC
dcolonisation	I-MISC
.	O

De	O
1919	O
nous	O
jours	O
.	O

A.C	O
olin	O
.	O

1985	O
)	O
.	O

M	O
.	O

Nationalisms	O
:	O
The	B-MISC
Nation-State	I-MISC
and	I-MISC
Nationalism	I-MISC
in	I-MISC
the	I-MISC
Twentieht	I-MISC
Century	I-MISC
.	O

Polity	B-ORG
Press	I-ORG
.	O

1966	O
,	O
azken	O
atala	O
batik	O
bat	O
)	O
.	O

Izan	O
ere	O
,	O
Globalitatea	O
eta	O
Identitatea	O
batera	O
datozen	O
gizarte-kontzeptu	O
eragileak	O
ditugu	O
.	O

Nahiz	O
eta	O
XX.mendearen	O
hasieran	O
estatu	O
berriek	O
bere	O
burujabetasuna	O
Europatik	B-LOC
kanpo	O
lortu	O
,	O
azken	O
hamarkadan	O
sortutako	O
hamasei	O
estatu	O
berriak	O
Europako	B-LOC
bertakoak	O
ditugu	O
.	O

Guztietan	O
sekulako	O
gizarte	O
gatazkak	O
egon	O
dira	O
eta	O
estatu-zaharren	O
jarrerak	O
,	O
alde	O
batetik	O
nazio-askapen	O
mogimendu	O
politikoak	O
terrorismoarekin	O
parekatu	O
nahi	O
izan	O
ditu	O
(	O
Grimal	B-PER
.	O

407.or	O
,	O
eta	O
bide	O
batez	O
gure	O
kasuan	O
,	O
argi	O
eta	O
garbi	O
.	O

)	O
.	O

ETAren	B-ORG
ekimen	O
politikoaren	O
aurrean	O
(	O
su-etena	O
gauzatu	O
zenean	O
)	O
Estatuaren	B-ORG
gobernuak	O
Euskal	B-LOC
Herriarekiko	I-LOC
zeraman	O
bere	O
gutxiagotze	O
politika	O
(	O
adiministrazioaren	O
bidezko	O
herri-desegituraketa	O
eta	O
guzti	O
)	O
ez	O
du	O
ezertan	O
aldatu	O
eta	O
nazio-gatazka	O
dena	O
era	O
polizialean	O
soilik	O
bideratu	O
nahi	O
izan	O
du	O
.	O

Beste	O
aldetik	O
,	O
Euskal	B-LOC
Herriak	I-LOC
bere	O
etorkizuna	O
demokratikoki	O
erabaki	O
dezan	O
,	O
berriz	O
,	O
herri-sektore	O
desberdinen	O
bildumak	O
joan	O
dira	O
osatzen	O
(	O
sindikalki	O
,	O
politikoki	O
,	O
giza-eskubideen	O
alde	O
,	O
hizkuntzaren	O
arloan	O
,	O
administrazio	O
kordinaketa	O
berriak	O
sortzen	O
etab	O
...	O
)	O
baina	O
funtsezko	O
menpekotasun	O
politikoak	O
hor	O
dirau	O
berriki	O
gauzatutako	O
nazio-erakundetze	O
prozesuaren	O
gainetik	O
.	O

Ikuspegi	O
etiko	O
eta	O
pertsonala	O
(	O
sasipsikologikoa	O
,	O
bada	O
)	O
erabiltzerik	O
ez	O
du	O
balio	O
(	O
izan	O
ere	O
,	O
eta	O
azken	O
atentatuaz	O
ari	O
garela	O
,	O
eguna	O
eta	O
toki	O
berean	O
polizi	O
batek	O
beste	O
pertsona	O
bat	O
akatu	O
zuela	O
inor	O
gutxik	O
aipaturiko	O
gertaera	O
ezabatua	O
baita	O
)	O
politikoa	O
den	O
gizarte	O
arazoa	O
argitzeko	O
garaian	O
.	O

Politikoa	O
eta	O
demokratikoa	O
dena	O
Herriak	O
erabaki	O
dezala	O
dugu	O
.	O

Hauxe	O
da	O
,	O
ordea	O
Espaniar	B-LOC
estatuaren	O
funtsezko	O
ukapena	O
eta	O
bortxa	O
politikoaren	O
sorburua	O
hain	O
zuzen	O
.	O

Adibide	O
batez	O
,	O
honezkero	O
Saharar	O
herriari	O
Nazio	B-ORG
Batuek	I-ORG
bere	O
egoera	O
politikoa	O
definitzeko	O
erreferendumerako	O
aukera	O
onartu	O
badio	O
ere	O
Marokok	B-LOC
ez	O
du	O
eskubide	O
hori	O
gauzatzen	O
utzi	O
.	O

Horren	O
truk	O
,	O
aldiz	O
,	O
saharauiei	O
barne	O
mailako	O
autonomia	O
eskaintzeko	O
prest	O
egon	O
daiteke	O
.	O

Arazoa	O
,	O
ordea	O
,	O
ez	O
da	O
soilik	O
arazo	O
politikoaren	O
ukapena	O
,	O
baizik	O
eta	O
horrela	O
egin	O
ezkero	O
herriari	O
bere	O
erabakitzeko	O
eskubidea	O
ebazten	O
zaiola	O
.	O

Batzuek	O
independentziaren	O
alde	O
joko	O
dute	O
,	O
noski	O
.	O

Besteak	O
Marokoren	B-LOC
alde	O
,	O
jakina	O
,	O
baina	O
erabakitzeko	O
gaitasuna	O
Saharar	O
herriari	O
dagokio	O
bakarrik	O
.	O

Gurera	O
itzuliz	O
,	O
Mayor	B-PER
Orejak	I-PER
esaten	O
duenean	O
:	O
«	O
mire	O
usted	O
,	O
los	O
nacionalistas	O
no	O
quieren	O
Paz	O
,	O
slo	O
quieren	O
autodeterminacin	O
...	O
»	O
bide	O
batez	O
,	O
eskubide	O
demokratikoa	O
dena	O
,	O
politika	O
modernoaren	O
sorburua	O
duguna	O
(	O
Rigaux	B-PER
,	O
F	O
.	O

Berger-Levrault	B-ORG
.	O

1978.	O
)	O
debekatu	O
nahi	O
izaten	O
du	O
autodeterminazioa	O
deabruaren	O
asmoa	O
bailitzan	O
eta	O
edozein	O
motako	O
etika	O
zein	O
psikologiaren	O
gainetik	O
.	O

Guztiz	O
zilegizkoa	O
bezain	O
demokratikoa	O
den	O
autodeterminazio	O
eskubide	O
politikoaren	O
ukapenak	O
gizarte	O
gatazka	O
dakar	O
ezinbestean	O
,	O
eta	O
premia	O
hura	O
zenbat	O
eta	O
gizarteratuagoa	O
izan	O
orduan	O
eta	O
bortitzagoa	O
izaten	O
da	O
liskarra	O
.	O

Gerta	O
daiteke	O
nazio-askapenerako	O
bidean	O
orain	O
arteko	O
jorraturiko	O
ekimenak	O
(	O
armatuak	O
barne	O
)	O
egokienak	O
ez	O
izatea	O
.	O

Beraz	O
,	O
guztiz	O
zilegizko	O
bezain	O
demokratikoa	O
den	O
autodeterminazio	O
eskubidea	O
bermatzeko	O
har	O
daitezkeen	O
gainerako	O
proposamenak	O
plazaratu	O
behar	O
dira	O
,	O
baita	O
ezdabaidatu	O
eta	O
gauzatu	O
ere	O
.	O

Komunikazioa	O
bilatzen	O
ez	O
duen	O
kritika	O
eskasa	O
edo	O
gaiztoak	O
,	O
gutxiago	O
.	O

Izan	O
ere	O
,	O
gizarte-sofrikario	O
gehiegi	O
daukagu	O
jokoan	O
...	O
eta	O
harekin	O
jolasik	O
ez	O
!	O
BBVAk	B-ORG
estreina	O
makala	O
egin	O
du	O
burtsan	O
,	O
balioaren	O
%	O
1,5	O
galduta	O
Bankua	B-ORG
atzo	O
hasi	O
zen	O
entitate	O
bakar	O
gisa	O
kotizatzen	O
Madrilgo	B-LOC
burtsan	O
BBVAren	B-ORG
akzioaren	O
balioa	O
13,45	O
eurotik	O
13,25era	O
jaitsi	O
zen	O
burtsako	O
lehenengo	O
egunean	O
Bilboko	B-LOC
bankuaren	O
bilakaera	O
burtsa	O
osoarena	O
bezalakoa	O
izan	O
zen	O
atzoko	O
estreinaldian	O
Kotizazioak	O
hobera	O
egingo	O
duen	O
ziurtasuna	O
agertu	O
dute	O
Ibarra	B-PER
eta	O
Gonzalez	B-PER
presidenteek	O
.	O

Berriemaile	O
berezia	O
BBVA	B-ORG
(	O
Banco	B-ORG
Bilbao	I-ORG
Vizcaya	I-ORG
Argentaria	I-ORG
)	O
bankuak	O
ez	O
zuen	O
egunik	O
egokiena	O
aukeratu	O
burtsako	O
estreina	O
egiteko	O
.	O

Emilio	B-PER
Ibarra	I-PER
eta	O
Francisco	B-PER
Gonzalez	I-PER
BBVAko	B-ORG
presidenteek	O
burtsako	O
aurkezpena	O
jai	O
giroan	O
egin	O
bazuten	O
ere	O
,	O
inbertsoreek	O
muzin	O
egin	O
zioten	O
entitateari	O
,	O
eta	O
akzio	O
bakoitzaren	O
balioa	O
hasierako	O
13,45	O
eurotik	O
(	O
2.238	O
pezeta	O
,	O
hau	O
da	O
,	O
desagertutako	O
BBVren	B-ORG
akzioen	O
azken	O
kotizazioa	O
)	O
13,25era	O
jaitsi	O
zen	O
(	O
2.205	O
pezeta	O
)	O
,	O
hots	O
,	O
0,21	O
euro	O
gutxiago	O
.	O

Egia	O
esateko	O
,	O
BBVAren	B-ORG
lehenengo	O
eguneko	O
bilakaera	O
burtsa	O
osoarena	O
bezalakoa	O
izan	O
zen	O
atzo	O
.	O

Hala	O
,	O
Bilbokoak	B-LOC
30,42	O
puntu	O
galdu	O
zituen	O
eta	O
Madrilgoak	B-LOC
14,61	O
(	O
%	O
1,5	O
inguru	O
)	O
Lehiakidearen	O
atzetik	O
BBVA	B-ORG
Espainiako	B-LOC
banku	O
nagusi	O
gisa	O
aurkeztu	O
zen	O
Madrilgo	B-LOC
burtsan	O
,	O
bai	O
irabazien	O
aldetik	O
(	O
290.0000	O
milioi	O
pezeta	O
)	O
bai	O
kapitalizazioaren	O
ikuspuntutik	O
(	O
6,46	O
bilioi	O
pezeta	O
)	O
,	O
bere	O
lehiakide	O
BSCHren	B-ORG
aurretik	O
.	O

BBVAko	B-ORG
1,3	O
milioi	O
akziodunek	O
ia	O
3.000	O
milioi	O
akzio	O
dituzte	O
euren	O
eskuetan	O
.	O
